<?xml version="1.0" encoding="utf8" standalone="yes" ?>
<sources>
  <source>
    <image>Abgangszeugnis_Berlin_Seite_1_1_1_67_003.jpg</image>
    <source-title>Abgangszeugnis Berlin, 30.3.1841</source-title>
    <source-info>Inv.-Nr. RGASPI F.1.Op.1.D 67, Bl. 4 und 4o6</source-info>
    <transcription>Wir Rector und Senat der Königlichen Friedrich Wilhelms Universität zu Berlin

bekunden durch dieses Abgangszeugniß, daß Herr Carl Heinrich Marx, geboren zu Trier, Sohn des dort verstorbenen Advocaten Marx, bereits großjährig, zu den akademischen Studien auf dem Gymnasium zu Trier vorbereitet auf den Grund des Entlassungszeugnisses der Reife des gedachten Gymnasiums und des Abgangs-Zeugnisses der Universität zu Bonn am 22. October 1836, bei uns immatrikuliert worden ist, sich seitdem bis zum Schlusse des Winter-Semesters 1840/41 als Studirender hier aufgehalten und sich der Rechtswissenschaft beflissen hat.

Während dieses Aufenthaltes hat derselbe bei unserer Universität nach den vorgelegten Zeugnissen die nachfolgend verzeichneten Vorlesungen gehört:

I. Im Winter-Semester 1836/37.

1. Pandecten, beim Hn. Prof. v. Savigny, fleißig.

2. Kriminal-Recht, beim Hn. Prof. Gans, ausgezeichnet fleißig.

3. Anthropologie, beim Hn. Prof. Steffens, fleißig.

II. Im Sommer-Semester 1837.

1. Kirchenrecht,

2. Gemeiner Deutscher Civil-Proceß, beim Hn. Prof. Heffter, fleißig.

3. Preußischer Civil-Proceß,

III. Im Winter-Semester 1837/38.

1. Criminal-Proceß, beim Hn. Prof. Heffter, fleißig.</transcription>
  </source>
  <source>
    <image>Abgangszeugnis_Berlin_Seite_2_1_1_67_003об.jpg</image>
    <source-title>Abgangszeugnis Berlin, 30.3.1841</source-title>
    <source-info>Inv.-Nr. RGASPI F.1.Op.1.D 67, Bl. 4 und 4o6</source-info>
    <transcription>IV. Im Sommer-Semester 1838.

1. Logik, beim Hn. Prof. Gabler, vorzüglich fleißig.

2. Allgem Geographie, beim Hn. Prof. Ritter, belegt.

3. Preuß. Landrecht, beim Hn. Prof. Gans, ausgezeichnet fleißig.

V. Im Winter-Semester 1838/39.

1. Erbrecht, beim Hn. Prof. Rudorff, fleißig.

VI. Im Sommer-Semester 1839.

1. Jesaias, beim Hn. Licent. Bauer, besucht.

VII. und VIII. im Winter-Semester 1839/40 und im Sommer-Semester 1840. Keine.

IX. Im Winter-Semester 1840/41.

1. Euripides, beim Hn. Dr. Geppert, fleißig.

______________________________

Hinsichtlich seines Verhaltens auf der hiesigen Universität ist in disciplinarischer Hinsicht nichts besonderes Nachtheiliges, und in ökonomischer Rücksicht nur zu bemerken, dass er mehrmals wegen Schulden verklagt worden ist.

Einer Theilnahme an verbotener Verbindung unter Studirenden auf der hiesigen Universität ist derselbe bisher nicht beschuldigt worden.

Zu Urkund dessen ist dieses Zeugniß unter dem Insiegel der Universität ausgefertigt, und von dem zeitigen Rector, und von dem Richter, auch von den gegenwärtigen Dekanen der juristischen und philosophischen Fakultät eigenhändig unterzeichnet worden.

Berlin, den 30. März 1841.

Lichtenstein. Krause. Lancizolle. Zumpt.

Gesehen durch die stellvertretenden königlichen Regierungsbevollmächtigten

Lichtenstein. Krause.</transcription>
  </source>
  <source>
    <image>Abgangszeugnis_Bonn_Seite_1_1_1_67_004.jpg</image>
    <source-title>Abgangszeugnis Bonn, 22.8.1836</source-title>
    <source-info>Inv.-Nr. RGASPI F.1.Op.1.D 67, Bl. 3 und 3o6</source-info>
    <transcription>Wir Rector und Senat der Königlich Preußischen Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universität zu Bonn beurkunden durch dieses Abgangs-Zeugniß, daß Herr Carl Heinrich Marx, geboren zu Trier, Sohn des Herrn Justizraths Marx daselbst, zu den akademischen Studien auf dem Gymnasium zu Trier vorbereitet auf den Grund des Entlassungszeugnisses der Reife gedachten Gymnasiums am 17ten October 1835 bei uns immatriculiert worden ist, sich seitdem bis hieher als Studirender hier aufgehalten und sich der Rechtswissenschaften beflissen hat.

Während dieses Aufenthalts hat derselbe bei unserer Universität nach den vorgelegten Zeugnissen die nachfolgend verzeichneten Vorlesungen gehört:

I. Im Winter-Semester 1835–36

1. Encyklopädie der Rechtswissenschaft bei Prof. Puggé sehr fleißig und aufmerksam.

2. Institutionen bei Prof. Böcking sehr fleißig und mit beständiger Aufmerksamkeit.

3. Geschichte des römischen Rechts bei Prof. Walter ebenso.

4. Mythologie der Griechen und Römer bei Prof. Welcker mit vorzüglichem Fleiße und Aufmerksamkeit.

5. Fragen über Homer bei Prof. v. Schlegel fleißig und aufmerksam.

6. Neuere Kunstgeschichte bei Prof. d’Alton fleißig und aufmerksam.

II. Im Sommer-Semester 1836

7. Deutsche Rechtsgeschichte bei Prof. Walter fleißig.</transcription>
  </source>
  <source>
    <image>Abgangszeugnis_Bonn_Seite_2_1_1_67_004об.jpg</image>
    <source-title>Abgangszeugnis Bonn, 22.8.1836</source-title>
    <source-info>Inv.-Nr. RGASPI F.1.Op.1.D 67, Bl. 3 und 3o6</source-info>
    <transcription>8. Elegien des Properz bei Prof. v. Schlegel fleißig und aufmerksam.

9. Europäisches Völkerrecht und

10. Naturrecht bei Prof. Puggé. Konnten wegen des am 5ten August erfolgten plötzlichen Ablebens des Prof. Puggé nicht testiert werden.

____________________________________

Hinsichtlich seines Verhaltens ist zu bemerken, daß er wegen nächtlichen ruhestörenden Lärmens und Trunkenheit eintägige Carcerstrafe sich zugezogen hat. Sonst ist in sittlicher und in ökonomischer Rücksicht nichts Nachteiliges bekannt geworden. Nachträglich ist gegen ihn angezeigt worden, dass er verbotene Waffen in Köln getragen habe. Die Untersuchung schwebt noch.

Einer Teilnahme an verbotener Verbindung unter Studirenden ist derselbe nicht verdächtig geworden.

Zur Urkund dessen ist dieses Zeugniß unter dem Insiegel der Universität ausgefertigt und vom dem zeitigen Rector, auch von den gegenwärtigen Decanen der juristischen und philosophischen Fakultät eigenhändig unterzeichnet worden.

Bonn, den 22. August 1836.

Der Rector Der Decan der juristischen Fakultät

Freytag Walter

Der Universitäts-Richter Der Decan der philosophischen Fakultät

v. Salomon Loebell

Oppenhofen

U.S. [Universitätssekretär]

Gesehen durch den außerordentlichen Regierungsbevollmächtigten und Kurator

v. Rehfues</transcription>
  </source>
  <source>
    <image>Doktordiplom_1_1_67_010.jpg </image>
    <source-title>Doktordiplom von Karl Marx, Jena, 15.4.1841</source-title>
    <source-info>Russisches Staatliches Archiv der Sozial- und Politikgeschichte (RGASPI), Moskau
Inv.-Nr. RGASPI F.1.Op.1.D 67, Bl. 10</source-info>
    <transcription></transcription>
  </source>
  <source>
    <image>Eintrag_Karzerbuch_1.jpg</image>
    <source-title>Auszug aus dem Strafregister der Universität Bonn – Karl Marx' Karzerstrafe</source-title>
    <source-info>Archiv der Rheinischen Friedrich-Wilhelm-Universität Bonn, Sign. UR 107 Nr. 86</source-info>
    <transcription></transcription>
  </source>
  <source>
    <image>Eintrag_Karzerbuch_2.jpg</image>
    <source-title>Auszug aus dem Strafregister der Universität Bonn – Karl Marx' Karzerstrafe</source-title>
    <source-info>Archiv der Rheinischen Friedrich-Wilhelm-Universität Bonn, Sign. UR 107 Nr. 86</source-info>
    <transcription></transcription>
  </source>
  <source>
    <image>Matrikelbuch_1.jpg</image>
    <source-title>Matrikelbuch für Karl Marx der Universität Bonn, Wintersemester 1835/36 und Sommersemester 1836</source-title>
    <source-info>Internationales Institut für Sozialgeschichte, Amsterdam, Marx-Engels-Nachlass, Sign. E 6</source-info>
    <transcription></transcription>
  </source>
  <source>
    <image>Matrikelbuch_2.jpg</image>
    <source-title>Matrikelbuch für Karl Marx der Universität Bonn, Wintersemester 1835/36 und Sommersemester 1836</source-title>
    <source-info>Internationales Institut für Sozialgeschichte, Amsterdam, Marx-Engels-Nachlass, Sign. E 6</source-info>
    <transcription></transcription>
  </source>
  <source>
    <image>Matrikelbuch_2.jpg</image>
    <source-title>Matrikelbuch für Karl Marx der Universität Bonn, Wintersemester 1835/36 und Sommersemester 1836</source-title>
    <source-info>Internationales Institut für Sozialgeschichte, Amsterdam, Marx-Engels-Nachlass, Sign. E 6</source-info>
    <transcription></transcription>
  </source>
  <source>
    <image>Matrikelbuch_3.jpg</image>
    <source-title>Matrikelbuch für Karl Marx der Universität Bonn, Wintersemester 1835/36 und Sommersemester 1836</source-title>
    <source-info>Internationales Institut für Sozialgeschichte, Amsterdam, Marx-Engels-Nachlass, Sign. E 6</source-info>
    <transcription></transcription>
  </source>
  <source>
    <image>Matrikelbuch_4.jpg</image>
    <source-title>Matrikelbuch für Karl Marx der Universität Bonn, Wintersemester 1835/36 und Sommersemester 1836</source-title>
    <source-info>Internationales Institut für Sozialgeschichte, Amsterdam, Marx-Engels-Nachlass, Sign. E 6</source-info>
    <transcription></transcription>
  </source>
</sources>
