<?xml version="1.0" encoding="utf8" standalone="yes" ?>
<city-portraits>
  <city-group>
    <city-name>Trier</city-name>
    <slug>trier</slug>
    <city-articles>
      <city-article>
        <title>Trier – Französische Revolution und preußische Provinz (1818–1835)</title>
        <content>Trier hatte 1819 gut 11.400 Einwohner, 1835 waren es knapp 14.900, 1849 knapp 16.400. Die Bevölkerung wuchs somit weniger schnell als in anderen rheinischen Städten oder Preußen insgesamt.
  1794 waren französische Revolutionstruppen in Trier einmarschiert, ab 1797 gehörte die Stadt zu Frankreich und war Hauptstadt des Département de la Sarre. Damit begann eine Zeit des Aufschwungs: Unter französischer Herrschaft wurden Verwaltung und Wirtschaft modernisiert und die Gewerbefreiheit eingeführt. Durch den „Code civil“ waren erstmals alle männlichen Trierer unabhängig von Reichtum und Religion vor dem Gesetz gleich. Die Nationalgüterverkäufe 1802 verhalfen einigen wenigen Bürgern zu großem Wohlstand, im Martinskloster gab es eine Porzellanmanufaktur und in St. Matthias das landwirtschaftliche Mustergut der Familie Nell. Unter Kaiser Napoleon entstanden u. a. die Vereinigten Hospitien, der Viehmarktplatz, ein Landarmenhaus, eine neue Brücke und ein privat betriebenes Theater.
  Infolge des Wiener Kongresses kam Trier 1815 zu Preußen und geriet fortan in eine Randlage. Die Bezirksregierung hatte ab 1816 ihren Sitz im Palais Walderdorff. Das Bemühen um die Neugründung der Universität war aber erfolglos, diese wurde 1818 in Bonn gegründet. Das Appellationsgericht wurde 1819 nach Köln verlegt, jedoch wurde Trier Sitz eines Regierungsbezirks. Der „Code civil“ wurde beibehalten. Das aktive Wahlrecht galt in Preußen allerdings nur für Grundbesitzer oder Männer ab einem bestimmten Einkommen. 1845 waren beispielsweise von den rund 16.000 Einwohnern der Stadt nur 728 wahlberechtigt.
  Die wichtigsten Großbauten der preußischen Zeit waren das Casino am Kornmarkt, das Hauptzollamt am Moselufer und das Königlich Preußische Gefängnis neben dem Dom. Sie wurden nach Plänen des Stadtbaumeisters Johann Georg Wolff im klassizistischen Stil errichtet. Der unter Napoleon begonnene Rückbau der Porta Nigra wurde fortgesetzt, die Innenstadt gepflastert und der Weberbach überbaut. Weiterhin war jedoch der Westen der Stadt kaum bebaut, zahlreiche Immobilien standen leer und fanden keine Käufer.</content>
        <title_en>Trier – French Revolution and Prussian Province (1818–1835)</title_en>
        <content_en>Trier had over 11,400 inhabitants in 1819. This grew to just under 14,900 in 1835, then to nearly 16,400 in 1849. Demographic growth was slower than in other cities in the Rhineland and in Prussia as a whole.
  French revolutionary soldiers invaded Trier in 1794, and from 1797 the city was incorporated into France as the capital of the Département de la Sarre. This heralded a period of growth: French rule oversaw administrative and economic modernization, and the end of compulsory guild membership. The Code Civil meant that, irrespective of wealth or religious affiliation, all men in Trier were equal in the eyes of the law. The sale of ‘national goods’ in 1802 brought great wealth to a small number of citizens. The Martinskloster monastery was used as a porcelain factory, while the abbey of St. Matthias became the site of the Nell family’s model farm. A number of urban landmarks date from the Napoleonic period, including the ‘Vereinigte Hospitien’, the Viehmarktplatz, a state poorhouse, a new bridge, and a privately-run theatre.
  Following the Vienna Congress, Trier in 1815 became part of Prussia (whose capital Berlin lay far away in the east), which relegated the city to a peripheral status. From 1816, local government was based at Walderdorff Palace. However, efforts to re-establish the city’s university came to naught. Instead, a university was founded in Bonn in 1818. The court of appeal moved to Cologne in 1819, although Trier did become the centre of an administrative district. The Code Civil remained in legal force. However, only landowners and men whose income exceeded a minimum threshold were entitled to vote in Prussia: in 1845, for example, just 728 people could vote out of a total 16,000 inhabitants.
  The most important examples of the Prussian legacy include the ‘Casino’ on Kornmarkt, the Central Customs Office on the banks of the Mosel, and the Royal Prussian Prison by the cathedral. Built in Neoclassical style, the buildings were designed by the city architect, Johann Georg Wolff. First begun in the Napoleonic era, work to uncover the Porta Nigra’s original Roman structure continued during this period. The city centre was paved and the Weberbach stream built over. However, western parts of the city remained largely undeveloped. Numerous buildings in the city remained unoccupied and without prospective buyers.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Die Trierer Gesellschaft</title>
        <content>Nur etwa 30 % der preußischen Truppen in Trier wurden zunächst in Kasernen untergebracht, die übrigen waren bei den Bürgern einquartiert. Dies sowie das von den Trierern als arrogant empfundene Verhalten einiger Offiziere sorgten in der Folgezeit immer wieder für Konflikte. Strittig war auch die Frage, ob die Soldaten der bürgerlichen Polizeigesetzgebung (wie in Frankreich) oder militärischer Rechtsprechung unterstehen sollten. 1828 waren rund 6.000 Soldaten in Trier stationiert – bei knapp 14.000 Einwohnern! Das Verhältnis zwischen der katholischen, überwiegend vom Geist der Aufklärung geprägten Trierer Gesellschaft und den zumindest anfangs als Besatzern empfundenen Preußen blieb sehr gespannt – obwohl die preußische Regierung durch die Entsendung überwiegend liberal eingestellter Beamter (wie etwa Ludwig von Westphalens) eine Eskalierung der Situation zu vermeiden suchte.
  Das 1815 aus dem Collège de Trèves hervorgegangene Gymnasium verlor wegen der allgemein herrschenden Armut kontinuierlich an Schülern (1825 waren es noch 457, 1837 nur noch 295). Vor allem durch Johann Hugo Wyttenbach (1767–1848) und Johannes Steininger (1794–1874) herrschte am Gymnasium ein liberaler Geist, dem die preußische Regierung jedoch ab 1837 entgegenwirkte.
  Daneben bestanden für die höhere Bildung zeitweise acht Privatschulen und seit 1827 die höhere Töchterschule, die ab 1837 von der Stadt betrieben wurde. Die 1822 gegründete private Knabenbürgerschule war ab 1824 ebenfalls städtisch und 1845 mit der seit 1830 bestehenden staatlichen Gewerbeschule zur Vereinigten Bürger- und Provinzial-Gewerbeschule zusammengeschlossen. In Preußen herrschte seit 1824 allgemeine Schulpflicht. Neben den sechzehn (ausnahmslos katholischen) Elementarschulen gab es die katholische Elementarschule der Welschnonnen für Mädchen, die seit 1818 private und ab 1825 städtische evangelische Elementarschule sowie seit 1825 die öffentliche jüdische Schule.
  Auch das Priesterseminar verzeichnete kontinuierlich sinkende Absolventenzahlen. Das 1816 im Pfarrhaus von St. Matthias wieder eröffnete katholische Schullehrer-Seminar wurde 1824 geschlossen, nachdem dort unter Viktor Josef Dewora (1774–1837) etwa 800 Lehrer ausgebildet worden waren. Fortan fand nur provisorischer Unterricht statt, ab 1841 erfolgte die Ausbildung in Brühl.
  Trotz sehr begrenzter Mittel gelang es Johann Hugo Wyttenbach, die Bestände der Stadtbibliothek kontinuierlich zu mehren (u. a. dank einer Schenkung von etwa 22.000 Bänden durch den Richter Johann Peter Job Hermes), sodass diese bei seinem Tod 1848 fast 100.000 Druck- und Handschriften besaß.
  Dem 1817 gegründeten „Literärischen Casino“ gehörten führende Bürger der Stadt und Offiziere an. Im 1825 fertiggestellten Casino am Kornmarkt fanden Bälle und Konzerte statt. Die Spannungen zwischen den Trierer Bürgern und den preußischen Offizieren mehrten sich. 1834 hielt der Anwalt Heinrich Marx eine Rede, in der er verklausuliert die Verfassungswünsche des Volkes zum Ausdruck brachte. Wenige Tage später sangen einige Mitglieder die Marseillaise und schwenkten die Trikolore, was man jedoch als Tat einiger Betrunkener herunterspielte. Dennoch traten nun die preußischen Beamten aus dem Casino aus, das für einige Monate geschlossen blieb.
  Die „Gesellschaft für nützliche Forschungen“, eine der ältesten wissenschaftlichen Vereinigungen in den deutschen Ländern, bemühte sich seit ihrer Gründung 1801 (als „Société des récherches utiles du département de la Sarre“) um die Förderung von Landwirtschaft und Gewerbe sowie wissenschaftlichen Publikationen. Archäologische Funde, Münzen, Mineralien sowie eine botanische und zoologische Sammlung wurden im ehemaligen Jesuitenkolleg ausgestellt.
  Mit Abstand wichtigstes Presseorgan war die Trierische Zeitung, dagegen waren alle anderen unbedeutend und ephemer. Das Blatt war lange Zeit wegen der Zensur politisch zurückhaltend, radikalisierte sich aber in den 1840er-Jahren und wurde eine der bedeutendsten deutschen Zeitungen und wichtigsten Multiplikatoren sozialistischen Gedankenguts (allerdings in scharfer Abgrenzung zu Karl Marx).
  1819 gab die Stadt ihre Zuschüsse für das im ehemaligen Kapuzinerkloster eingerichtete Theater am Viehmarkt auf. Fortan wurde das Gebäude an wechselnde fahrende Schauspieltruppen verpachtet.
  Nach Vorbild der Berliner Turngemeinde Friedrich Ludwig Jahns wurde in Trier 1817 ein Turnplatz am Katharinenufer fertiggestellt. Bereits 1819 hatte die Turngemeinde 80 Mitglieder aus allen Bevölkerungsschichten. Sie wurde revolutionärer Umtriebe und staatsfeindlicher Verbindungen verdächtig, der Turnplatz 1820 geschlossen. In der 1834 errichteten Städtischen Gymnastikanstalt herrschten strenge Disziplinarvorschriften, dennoch wurden dort die alten Ideale weitergepflegt. Der 1848 gegründete Demokratische Turnverein zählte 1.200 Mitglieder, setzte sich während der Revolution für die Demokratie ein und wurde 1851 aufgelöst.
  Entgegen manchen Vorurteilen war das kleine, katholische Trier während der ersten Hälfte des 19. Jahrhunderts keineswegs konservativ geprägt. Das Gymnasium, die Casino-Gesellschaft und andere Institutionen und Personen sorgten vielmehr für ein aufgeklärtes, liberales und demokratisches Klima. Viele Persönlichkeiten aus dem direkten Umfeld von Karl Marx waren von der Aufklärung beeinflusst. Hierzu zählten sein Vater Heinrich Marx, sein Schuldirektor Johann Hugo Wyttenbach sowie Ludwig von Westphalen, der Vater seines besten Freundes Edgar, mit dem die Heranwachsenden über historische Themen sprachen. Während die Generation der Väter (Heinrich Marx, Ludwig von Westphalen, Johann Hugo Wyttenbach, Nikolaus Valdenaire, Thomas Simon) demokratisch, aufklärerisch und liberal gesinnt war, radikalisierten sich später deren Söhne Karl Marx, Viktor Valdenaire und Ludwig Simon.</content>
        <title_en>
          Trier Society
        </title_en>
        <content_en>
          Initially only about 30 percent of Prussian troops lived in barracks, with the remaining men billeted to local residents. This, combined with the perceived arrogance of some Prussian officers, led to recurrent conflicts in this period. Another controversial issue was the question of whether soldiers were subject to the jurisdiction of the civilian police (as in France) or military law. In 1828, about 6,000 soldiers were stationed in Trier – among just under 14,000 civilian residents! Catholic and profoundly influenced by Enlightenment thinking, Trier society co-existed in a state of high tension with its Prussian rulers, who (at least initially) were viewed as foreign occupiers – in spite of the Prussian government’s efforts at de-escalation by posting officials – Ludwig von Westphalen, for example – who were of a generally liberal political disposition.
  Established in 1815 as a successor to the ‘Collège de Trèves’, the Gymnasium experienced a decline in numbers due to Trier’s widespread poverty (425 pupils in 1825, compared to just 295 by 1837). Through the influence of figures like Johann Hugo Wyttenbach (1767–1848) and Johannes Steininger (1794–1874) the Gymnasium became a stronghold of liberalism – although from 1837, the Prussian government sought to curtail its freethinking traditions.
  Additionally, there were at one point eight private secondary schools in Trier. Founded in 1827, the girls’ secondary school was taken over by the city in 1837, as was also the case for Trier’s private boys’ school (established in 1822, taken over in 1824). In 1845, the latter was merged with the state-run vocational school (established in 1830) to create the ‘United Citizens’ and Provincial Vocational School’. All children in Prussia were legally obliged to attend school from 1824 onwards. In addition to the city’s sixteen exclusively Catholic primary schools, there was also the Catholic (‘Welschnonnen’) girls’ primary school, a Protestant primary school (established as a private institution in 1818, run by the city from 1825), and the public Jewish school (opened in 1825).
  Trier also experienced a sustained drop in the number of priests completing training at the seminary. Having re-opened in 1816, the Catholic teacher training seminary at the St. Matthias parsonage closed again in 1824, having trained about 800 teachers under the tutelage of Viktor Josef Dewora (1774–1837). Only a skeletal course remained in place after this, and from 1841 all teacher training was conducted in Brühl (near Cologne).
  Despite limited financial resources, Johann Hugo Wyttenbach managed to continually expand the collections of the city library (thanks in part to a donation of around 22,000 volumes by the judge Johann Peter Job Hermes). By the time of Wyttenbach’s death in 1848, the library had nearly 100,000 printed works and manuscripts in its collection.
  Prominent local citizens and Prussian officers were members of Trier’s ‘Literarisches Casino’, an organization founded in 1817. The Casino building on the Kornmarkt was completed in 1825 and then used to host balls and concerts. Relations between Trier locals and Prussian officers grew increasingly tense. In 1834, the lawyer Heinrich Marx gave a speech in which he alluded indirectly to the popular will for a constitution. A few days later, a number of Casino members sang the Marsellaise and waved the Tricolore, although the event was played down as drunken high jinks. Nevertheless, the incident resulted in Prussian officials giving up their membership of the Casino, which remained closed for several months.

  One of the oldest scientific associations in the German lands, the ‘Society for Useful Research’ had been active in promoting agriculture and commerce ever since its foundation in 1801 (as the ‘Société des récherches utiles du department de la Sarre’). It also issued scholarly publications, and exhibited archaeological finds, coins, and minerals – as well as botanical and zoological collections – at the former Jesuit college.
  Trier’s most important newspaper was unquestionably the Trierische Zeitung. Rival newspapers, by contrast, were of an insignificant and ephemeral nature. Censorship meant that the Trierische Zeitung for a long time adopted a politically cautious approach. However, it grew more radical in the 1840s, eventually becoming a leading German newspaper and one of the most important disseminators of socialist thought – although the ideas it espoused were quite distinct from those of Karl Marx.
  In 1819, the city ceased awarding grants to the theatre that had been set up in the former Capuchin monastery on the Viehmarkt. Henceforth, the building was leased to a continually changing line-up of travelling theatre troupes.
  Following the example of Friedrich Ludwig Jahn’s ‘Berlin Gymnastics Society’, an area was set aside on Katharinenufer for gymnastics training. By 1819, the city’s gymnastics society had 80 members from all socio-economic backgrounds. However, the gymnastics ground was closed in 1820 when the group became suspected of pursuing revolutionary activities and having subversive contacts. Established in 1834, the ‘Städtische Gymnastikanstalt’ (Municipal Gymnastics Institute) was governed by a strict code of conduct, although it remained faithful to its members’ tradition of liberalism. Founded in 1848, the ‘Demokratische Turnverein’ (Democratic Gymnastics Association) had 1,200 members. It campaigned for democracy during the revolution, but was dissolved in 1851.
  Contrary to what might be expected, the small Catholic city of Trier could in no way be characterized as conservative in the first half of the 19th century. The Gymnasium, the ‘Casino Society’, alongside other institutions and local figures, instead fostered a progressive, liberal, and democratic climate. Many individuals from Karl Marx’s immediate social circle bore the Enlightenment’s imprint. These included his father Heinrich Marx, his headmaster Johann Hugo Wyttenbach, and Ludwig von Westphalen – the father of his best friend Edgar, with whom the teenage boys would discuss historical topics. While the generation of fathers (Heinrich Marx, Ludwig von Westphalen, Johann Hugo Wyttenbach, Nikolaus Valdenaire, Thomas Simon) were politically democratic, progressive, and liberal, their sons (Karl Marx, Viktor Valdenaire, Ludwig Simon) later adopted more radical views.
        </content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Armut in Trier</title>
        <content>Trier profitierte während der Zugehörigkeit zu Frankreich 1794–1814 von dem Wegfall der Zollschranken zu Frankreich, zu den Niederlanden und zum Rheinland. Mit der Verschlechterung der ökonomischen Situation am Ende der Zeit Napoleons und der Festigung der preußischen Herrschaft links des Rheins wurden erneut Zollschranken zum nur 11 km entfernten Luxemburg und zum 50 km entfernten Frankreich errichtet. Dies führte zur Erhöhung der Preise für Rohstoffe und zu Mehrkosten auf dem Absatzmarkt. In Trier und Umgebung lebte ein sehr großer Teil der Bevölkerung in erheblicher Armut. Kleingewerbe und Weinbau waren die Haupterwerbsquellen. Verschärft wurden die Verhältnisse durch eine Reihe von Gesetzen der preußischen Regierung und die Randlage der Stadt.
  Seit 1820 wurde die Mahl- und Schlachtsteuer erhoben, die Bäcker und Metzger zu entrichten hatten. Dies führte zu erhöhten Lebensmittelpreisen, wovon insbesondere die Ärmeren betroffen waren.
  Trier war nach dem Wiener Kongress vom französischen Absatzmarkt abgeschnitten und zudem wegen mangelnder Verkehrsanbindung auch von den aufblühenden preußischen Städten im Rheinland. Die Armut wurde auch dadurch verschärft, dass das gesamte Umland der Stadt sehr strukturschwach war. Das traf sowohl auf die ländlich geprägte Eifel mit ihren kargen Böden im Norden als auch den Hunsrück im Süden zu, und das erst ab dem Ende des 19. Jahrhunderts wohlhabender gewordene Luxemburg war zur Zeit von Karl Marx die ärmste Provinz in den damals Vereinigten Niederlanden.
  Typisch für die Stadt waren Kleinstbetriebe mit weniger als drei Mitarbeitern. Durch die Abschaffung der Zünfte und die Gewerbefreiheit waren die Einkommen dieser Handwerker stark unter Druck. Es gab nur in wenigen Branchen Betriebe mit mehr als zehn Mitarbeitern. So arbeiteten etwa in den elf Tabakfabriken 114 Menschen. Eine gewisse Bedeutung kam auch der Schiffswerft, den Maschinenspinnereien und der Tapetenmanufaktur zu. Dagegen lag das Tuchgewerbe darnieder und die Porzellanmanufaktur musste 1823 schließen. Einen allmählichen Aufstieg erlebte das Ledergewerbe.
  Obgleich die Schüler des Gymnasiums von Karl Marx im Vergleich zu den meisten Einwohnern sozial privilegiert waren, gab es auch unter ihnen teilweise große Armut. So berichtet Marx, dass einige von ihnen im Sommer barfuß in die Schule kamen, da sie die Schuhe für den Winter schonen mussten. Das Alter der einzelnen Schüler zur Zeit des Abiturs variiert ungewöhnlich stark. Der Grund liegt darin, dass einige ihre Schullaufbahn unterbrechen mussten, um Geld zu verdienen, ähnlich wie dies bei Werkstudenten der Fall war.
  Trier sollte noch lange zu den ärmsten Gebieten in Deutschland gehören, zumal auch gegen Ende des 19. Jahrhunderts dort keine Schwerindustrie angesiedelt wurde. So war auf der anderen Seite die für das Industrieproletariat typische Armut unbekannt, wie sie bereits in Manchester oder der Region um Lüttich herrschte.
  Seit den 1820er-Jahren wanderten zahlreiche Menschen aus Trier und dem Umland in die USA und vor allem nach Brasilien, in den 1840er-Jahren auch nach Algerien aus. Davon zeugen bis heute u. a. die Orte New Trier in Illinois und Minnesota sowie in Südbrasilien zahlreiche Familien-, Haus- und Straßennamen.
  Ein weiteres Symptom für die große Armut war das sogenannte Holzdiebstahlgesetz. Von jeher war es ein altes Recht jedes Einheimischen, Totholz aus dem Wald für Brennzwecke zu sammeln. Unter der preußischen Regierung wurde dies unter strenge Strafe gestellt. Allein im Gerichtsjahr 1828/29 gab es im Regierungsbezirk Trier über 9.000 Verurteilungen wegen Holzfrevels. Heinrich Marx war in seiner Funktion als Rechtsanwalt nicht selten mit diesem Problem konfrontiert und Karl Marx machte im Herbst 1842 in mehreren Beiträgen in der Rheinischen Zeitung diese Missstände zum Thema.
  Die Armut trieb viele Frauen in die Prostitution. 1828 etwa waren über 80 % der Insassen des Gefängnisses Frauen, davon wiederum über 80 % Prostituierte. Die wichtigste Fürsorgeeinrichtung war das ständig überfüllte Landarmenhaus, dessen fünf Abteilungen (Erziehungsanstalt, Altersheim, Heilanstalt, Irrenanstalt, Arbeitsanstalt) für 262 Personen ausgelegt waren, 1835 aber 588 Insassen zählten.
  1831 war fast ein Drittel der Trierer Bevölkerung auf Unterstützung angewiesen. Um die Mitte des 19. Jahrhunderts lebten 81 % am Rande oder unterhalb des Existenzminimums.</content>
        <title_en>Poverty in Trier</title_en>
        <content_en>During the period of French rule (1794–1814), Trier benefited from the disappearance of tariff barriers between France, the Netherlands, and the Rhineland. The worsening economic situation that characterized the post-Napoleonic era, and the consolidation of Prussian rule on the left bank of the Rhine, resulted in tariff barriers being re-established on the borders with Luxembourg and France (just 11 and 50 kilometres respectively from Trier). This led to increased prices for commodities and made Trier-made goods less competitive. Most people in Trier and the surrounding region lived in abject poverty. Small businesses and viticulture were the primary source of employment. The difficult economic situation was compounded both by a series of laws introduced by the Prussian government and the city’s peripheral location relative to the rest of Prussia.
  From 1820, taxes (which bakers and butchers were legally obliged to charge) were raised on bread and meat. This increased the price of food and hit poorer people particularly hard.
  Following the Vienna Congress, Trier was not only cut off from the French sales market, but poor transport connections meant it was also isolated from the booming Prussian cities in the Rhineland. The city’s poverty was exacerbated by the economic underdevelopment of the surrounding region, which was equally prevalent in the harsh terrain of the largely rural Eifel region to the north, the low mountain range of the Hunsrück to the south, and Luxembourg – which, despite becoming wealthier in the late-19th century, was, during Karl Marx’s time in Trier, the poorest region of the then United Provinces of the Netherlands.
  Trier’s economy was typically characterized by small businesses with fewer than three employees. The abolition of guilds and the new freedom for craftsmen to choose their trade put increasing pressure on their incomes. There were only a few sectors of the economy with businesses employing more than ten people. For example, the city’s eleven tobacco factories employed a total of 114 people. The shipbuilding yard, mechanized cotton mills, and wallpaper manufacturing also played a moderately important role in the local economy. By contrast, the textile industry experienced a slump, and Trier’s porcelain factory closed in 1823. The leather trade grew steadily.
  Although socially privileged compared to the majority of Trier’s inhabitants, some of Karl Marx’s fellow pupils at the Gymnasium also lived in grinding poverty. Marx recounted, for example, how some of his schoolmates came to school barefoot during the summer to save on wear for the winter months. There was an unusually large variation in the ages of individual pupils at the time of their Abitur examinations. This was because some pupils had to interrupt their schooling in order to earn money, in a situation analogous to the experience of working students.
  Trier was to remain one of Germany’s poorest regions for some time, and even in the late 19th century the city still lacked any heavy industry. The corollary of this was that Trier remained unaffected by the sort of poverty typically associated with the urban proletariat, as was by then endemic in Manchester and the Liège region.
  From the 1820s, large numbers of people from Trier and the surrounding region emigrated to the USA and (in particular) Brazil. In the 1840s there was another wave of migration to Algeria. Places such as New Trier (in both Illinois and Minnesota), and numerous names of families, buildings, and streets in southern Brazil attest to this historic connection.
  A further sign of widespread poverty was legislation known as the ‘Wood Theft Law’. An ancient law had entitled all Trier inhabitants to gather firewood from the surrounding woodland. Under Prussian rule, however, the practice was forbidden and strict penalties imposed. Alone during the judicial year of 1828–1829, there were more than 9,000 convictions for wood theft in the Trier district. Heinrich Marx dealt with the issue on a regular basis in his capacity as a lawyer, and in autumn 1842, Karl Marx wrote about this social injustice in a number of articles published in the Rheinische Zeitung.
  Poverty forced many women into prostitution. In 1828, over 80 percent of the prison population were women, of whom over 80 percent were prostitutes. The city’s most important welfare institution was the (perennially overcrowded) state poorhouse. Its five departments – an educational institution, old people’s home, sanatorium, mental institute, and workhouse – were equipped for 262 people, but in 1835 housed 588 inmates.
  In 1831, almost one third of Trier’s population was reliant on charitable support. In the mid-19th century, 81 percent lived either on the threshold of, or below, subsistence level.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Weinbau</title>
        <content>Eine besondere Rolle im ökonomischen Leben spielte der Wein, der seit der späten Römerzeit die Region prägte. Während im Mittelalter die meisten Weinberge dem Bistum oder Klöstern gehörten, dominierte seit den Verstaatlichungen unter Napoleon der Privatbesitz. Abgesehen von wenigen großen Betrieben waren die Parzellen jedoch für die Mehrheit der Winzer kaum wirtschaftlich.
  Da der Moselwein zunächst in Preußen eine monopolartige Stellung innehatte, wurden immer mehr Flächen in Weinberge umgewandelt. Die Berliner Regierung förderte den Weinbau an der Mosel, indem sie anordnete, statt der minderwertigen Rebsorten fortan nur noch Riesling anzupflanzen. Die Zollverträge mit Bayern und Württemberg 1829 ließen jedoch aufgrund der Konkurrenz der pfälzischen und badischen Weine die Absätze einbrechen. 1830 beliefen sich die Weinpreise nur noch auf 10 % des Standes von 1818. Einen weiteren Rückschlag brachte 1834 die Gründung des Deutschen Zollvereins, in dessen Folge Preußen drei Viertel seines Weinbedarfs am Rhein, in der Pfalz und in Süddeutschland deckte. Zusätzliche Belastungen für die Winzer stellten hohe Grundsteuern, die Moststeuer sowie die Wucherzinsen der Spekulanten dar.
  Die Familie Marx war selbst im Besitz kleiner Weinberge an der Ruwer, wodurch Karl Marx schon als Jugendlicher mit den Problemen dieses Erwerbszweigs konfrontiert wurde. Die Not der Moselwinzer war nur noch mit derjenigen der schlesischen Weber vergleichbar und wurde von Karl Marx 1843 im Rahmen seiner Tätigkeit als Redakteur der Rheinischen Zeitung angeprangert.</content>
        <title_en>Viticulture</title_en>
        <content_en>Wine played an important role in Trier’s economy, having shaped the region’s development since the late Roman period. In the Middle Ages, the majority of vineyards were the property of the diocese and monasteries; however, since Napoleon’s nationalization of church goods, viticulture had been dominated by private owners. Besides a few large businesses, the majority of winemakers struggled to make their plots profitable.
  Since Mosel wine initially enjoyed something of a monopoly in Prussia, increasing amounts of land were turned into vineyards. The government in Berlin sought to improve Mosel viticulture by ordering winegrowers to forego inferior varieties and plant only Riesling grapes. However, the customs treaty of 1829 with Bavaria and Württemberg led to a collapse in sales following competition from vineyards in the Palatinate and Baden. In 1830, wine prices were just 10 percent of what they had been in 1818. A further setback was the establishment in 1834 of the ‘Zollverein’ (German Customs Union), after which three-quarters of Prussian demand for wine could be covered by products from the Rhine, the Palatinate, and southern Germany. Winemakers were also encumbered with the added burdens of high land taxes, levies on grape juice, and the usurious rates of interest charged by speculators.
  The Marx family themselves owned a small vineyard in the Ruwer Valley, and so even as a teenager Karl Marx was familiar with the problems facing this economic sector. The plight of Mosel winegrowers was comparable to that of Silesian weavers, and condemned by Karl Marx in articles written in 1843 in his capacity as editor of the Rheinische Zeitung.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Religiöses Leben</title>
        <content>Nach Aufhebung des Trierer Erzbistums und Kurstaats wurde das Bistum Trier 1802 neu errichtet und erhielt 1821 seine heutigen Grenzen. Nachdem der französische Bischof Charles Monnay 1816 von seinen Pflichten entbunden worden war, war das Bistum zunächst vakant. Erst 1824 einigten sich der Papst und der preußische König auf Josef von Hommer (1760–1836). Nach dessen Tod 1836 blieb das Bistum zunächst erneut unbesetzt, bis das Domkapitel 1842 seinen Kandidaten, Wilhelm Arnoldi (1798–1864), durchsetzen konnte. Um 1800 waren fast alle Trierer katholisch, um 1850 noch rund 93 %.
  1834 einigten sich der preußische Staat und der Kölner Erzbischof in einer geheimen Konvention darauf, dass Priester bei sogenannten Mischehen die Trauung durchführen dürften. Der papsttreue Trierer Bischof von Hommer akzeptierte dies nur aus Loyalität zu seinem Erzbischof, widerrief es aber 1836.
  1844 fand eine Wallfahrt zu Triers berühmtester Reliquie, dem nun erstmals seit 100 Jahren hier gezeigten Heiligen Rock statt, mit der das Trierer Bistum auch dem herrschenden Geist der Aufklärung und des Vormärz entgegentreten wollte. Eine halbe Million Pilger zog damals vor allem aus dem Bistum, aber auch aus den gesamten Rheinlanden, aus Luxemburg und aus Lothringen nach Trier.
  Seit dem gescheiterten Reformationsversuch Caspar Olevians und der Vertreibung der Protestanten im Jahr 1560 durften sich keine Protestanten im Trierer Kurstaat ansiedeln. Dies änderte sich erst mit der Französischen Revolution, jedoch kamen nur wenige Protestanten aus Frankreich an die Mosel. Mit der Zugehörigkeit Triers und des Rheinlands zu Preußen wuchs diese Gruppe durch Soldaten und Beamte mit ihren Familien an. Allerdings war Preußen nur mehrheitlich, aber nicht homogen protestantisch, vor allem war der Protestantismus die Konfession der herrschenden Hohenzollern-Dynastie. Mit dem Zuzug protestantischer Christen nach Trier und der Gründung der evangelischen Gemeinde 1817 entstand die Notwendigkeit eines protestantischen Gotteshauses. 1818 verfügte der preußische Kulturminister die Teilung der ehemaligen Jesuitenkirche in eine Simultankirche. Das Schiff wurde den Protestanten übergeben, der Chor blieb den Katholiken vorbehalten. Wegen der fortwährenden Spannungen wurde 1819 die gesamte Kirche den Protestanten zugesprochen. 1844 beschloss König Friedrich Wilhelm IV. den Wiederaufbau der römischen Palastaula, die 1856 als protestantische Kirche eingeweiht wurde. Um 1800 lebten in Trier kaum Protestanten, 1825 bereits rund 500 und um 1850 rund 1.000, was gut 6 % der Gesamtbevölkerung entsprach.</content>
        <title_en>Religious Life</title_en>
        <content_en>Following the abolition of the archdiocese and Electorate of Trier, the diocese of Trier was re-established in 1802. Its present-day boundaries were defined in 1821. After the French bishop Charles Monnay was relieved of his duties in 1816, the bishop’s throne remained temporarily unoccupied. In 1824, the pope and Prussian king eventually agreed on the nomination of Josef von Hommer (1760–1836). After his death in 1836, the diocese once again found itself in want of a bishop, until finally in 1842 the diocesan chapter succeeded in pushing through its candidate, Wilhelm Arnoldi (1798–1864). In 1800, nearly all Trier’s inhabitants were Catholic, and in 1850 Catholics still made up around 93 percent of the population.
  In 1834, the Prussian state reached a secret convention with the archbishop of Cologne, allowing priests to officiate at ‘mixed’ (Catholic-Protestant) weddings. Von Hommer, the bishop of Trier and a faithful adherent of papal teaching, only agreed to this concession out of personal loyalty to his archbishop. However, he recanted the policy in 1836.
  Trier was in 1844 the focus of a pilgrimage celebrating the city’s most famous relic, the ‘Sacred Robe’, which was displayed for the first time in a century. The diocese hoped the event would counter the prevailing Enlightenment spirit of the pre-revolutionary Vormärz era. Half a million pilgrims descended on Trier – mainly from across the wider diocese, but also from the rest of the Rhineland, as well as Luxembourg and Lorraine.
  Protestants had been forbidden from settling in the Electorate of Trier since Caspar Olevian’s thwarted attempt at bringing the Reformation to the region (leading to the expulsion of Protestants in 1560). The law first changed with the arrival of the French revolutionary regime, though this resulted in just a small number of French Protestants migrating to the Mosel region. After Trier and the Rhineland were incorporated into Prussia, Protestant numbers grew as Prussian soldiers and officials brought their families and settled in the region. Nevertheless, Protestants were merely a majority in Prussia, a country that was far from religiously homogeneous. Protestantism’s prestige derived primarily from its status as the religion of the ruling Hohenzollern dynasty. Following the influx of Protestants in Trier and the establishment of their congregation in 1817, there grew a need for a suitable place of worship. In 1818, the Prussian Ministry of Culture decreed that the former Jesuit church be divided into a shared Protestant-Catholic Simultankirche. The nave was given to the Protestants, while the chancel remained Catholic. Following prolonged tensions, the entire church was ceded to the Protestants in 1819. In 1844, King Friedrich Wilhelm IV of Prussia ordered the reconstruction of the Roman palace’s assembly hall, which was consecrated as a Protestant church in 1856. In 1800, barely any Protestants lived in Trier. By 1825, there were 500, growing to about 1,000 in 1850 – equivalent to over 6 percent of the total population.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Jüdisches Leben</title>
        <content>Während der ersten Hälfte des 19. Jahrhunderts machten die Juden (wie in den meisten preußischen Städten) konstant etwa 1 % der Bevölkerung aus. Die Synagoge befand sich am Weberbach, der jüdische Friedhof in der Weidegasse. Der überwiegende Teil der jüdischen Bevölkerung – so auch die Rabbinerfamilie, der Karl Marx entstammte – lebte in Armut. Erst im weiteren Verlauf des 19. Jahrhunderts kam es zu einer zunehmenden Emanzipierung, Assimilierung und Verweltlichung der Juden. Zeugnis dafür waren die 1859 geweihte neue Synagoge in der Zuckerbergstraße sowie die recht zahlreichen von Juden betriebenen Kaufhäuser.
        </content>
        <title_en>Jewish Life</title_en>
        <content_en>As in most Prussian cities in the first half of the 19th century, the number of Jews in Trier remained at a steady rate of about 1 percent of the population. The synagogue was located on Weberbach, and the Jewish cemetery located on Weidegasse. The majority of the Jewish population – including Marx’s rabbinical forebears – lived in poverty. It was only during the course of the 19th century that Jews became increasingly emancipated, assimilated, and secular – as attested by the construction of Trier’s new synagogue in Zuckerbergstrasse (inaugurated in 1859) and the prevalence of Jewish-run department stores.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Die Familie Marx</title>
        <content>Karl Marx‘ Großvater väterlicherseits war Mordechai (genannt Marx Levy, 1743–1804), der aus einer Rabbinerfamilie im böhmischen – und damit habsburgischen – Postoloprty stammte und sich zu einem unbekannten Zeitpunkt sowie aus unbekannten Gründen zunächst in Saarlouis, dann in Trier niederließ. Um 1774 heiratete er die etwa sieben Jahre jüngere Eva (Chaje) Moses Lewuw, eine Tochter des Landesrabbiners des Obererzstifts Trier Moses Lewuw, dessen Amt er nach dessen Tod 1788 übernahm. Wo seine Frau geboren wurde, ist umstritten, die Familie hatte jedenfalls polnische Wurzeln. Nach Mordechais Tod 1804 folgte ihm sein ältester Sohn Samuel im Rabbineramt nach, der bereits 1808 für sich und seine Geschwister den Familiennamen Marx annahm. Das zweite von insgesamt acht Kindern des Mordechai Marx und seiner Frau Chaje war der im französischen Saarlouis geborene Heinrich Marx (1777–1838).
  Der Großvater mütterlicherseits war Isaak Heyman Presburg (gest. 1832). Er stammte aus der damaligen ungarischen Krönungs- und Hauptstadt Presburg, dem heutigen Bratislava. Dort war sein Großvater Vorsteher der ungarischen Judenschaft gewesen. Isaak Heyman lebte seit 1775 in der Republik der Vereinigten Provinzen, den heutigen Niederlanden, ließ sich in Nimwegen als Geschäftsmann und Rabbiner nieder und heiratete dort 1785 die wohlhabende Nanette Cohen (1764–1833) aus Amsterdam. Das Paar hatte fünf Kinder, die älteste Tochter war Henriette Presburg (1788–1863), die 1814 in Nimwegen und Trier Heinrich Marx heiratete. Die drei Großeltern von Karl Marx, deren Geburtsort bekannt ist, stammten somit aus Böhmen, Ungarn und den Niederlanden. Sein Vater war in Frankreich geboren und den überwiegenden Teil seines Lebens französischer Staatsbürger, seine Mutter Niederländerin.
  Heinrich Marx studierte wohl schon ab 1807 Jura in Berlin, arbeitete 1812 als Gerichtsdolmetscher in Osnabrück und schrieb sich 1813 an der École de Droit in Koblenz ein. Hier wurde ihm das Bürgerrecht gewährt und er erhielt das „Certificat de Capacité“, das es ihm ermöglichte, sich als Advokat niederzulassen. Ab 1814 war er Advokat am Trierer Appellationshof, ab 1820 Anwalt am Landgericht Trier. Da Juden in Preußen zwar formell gleichberechtigt waren, in der Praxis aber so gut wie nie in den Staatsdienst treten konnten, konvertierte er zu einem unbekannten Zeitpunkt zwischen 1819 und 1821 zum Protestantismus. 1824 wurden auch die Kinder Sophie, Karl, Hermann, Louise, Emilie und Karoline protestantisch getauft, im Jahr darauf die Mutter Henriette und 1826 der jüngste Sohn Eduard.
  1831 wurde Heinrich Marx zum Justizrat ernannt. Er engagierte sich sozial und – soweit dies die preußische Zensur zuließ – politisch und war ein Vertreter des aufgeklärten, demokratisch gesinnten Trierer Bürgertums. Beeinflusst hatten ihn u. a. Lessing und Voltaire, die er intensiv studierte. Er war es wohl auch, der Karl Marx zunächst privat unterrichtete, bevor dieser im Alter von 12 Jahren auf das Gymnasium in Trier kam. Heinrich verstarb 1838, Henriette überlebte ihn um 25 Jahre. Das Erbe verwaltete ihr Schwager Lion Philips.
  Zum engen Freundeskreis der Familie Marx zählte die Familie von Westphalen. Die Kinder wuchsen gemeinsam auf.</content>
        <title_en>The Marx Family</title_en>
        <content_en>Karl Marx’s paternal grandfather was a rabbi by the name of Mordechai. Known as Marx Levy (1743–1804), he came from a family of rabbis in the Bohemian town of Postoloprty (then part of the Habsburg Empire). At some point, and for reasons that are unclear, he moved to Saarlouis before finally settling in Trier. In around 1774, he married Eva (or ‘Chaje’) Moses Lewuw. She was about seven years his junior and the daughter of Moses Lewuw, the chief rabbi of the Trier district. Mordechai inherited this role after his father-in-law’s death in 1788. Scholars disagree about where his wife was born, although we do know that her family had roots in Poland. After Mordechai’s death in 1804, he was succeeded as rabbi by his eldest son Samuel, who by 1808 had adopted the surname Marx for both himself and his siblings. The second of the eight children born to Mordechai Marx and his wife Chaje, Heinrich Marx (1777–1838), was born in Saarlouis (then in French territory).
  Karl Marx’s maternal grandfather was Isaak Heyman Presburg (died in 1832). He hailed from Presburg (present-day Bratislava, then capital and coronation city of the Kingdom of Hungary) where his grandfather once headed the Hungarian Jewish community. Isaak Heyman lived from 1775 in the Republic of the United Provinces (present-day Netherlands), settling in Nijmegen as a businessman and rabbi. In 1785, he married Nanette Cohen (1764–1833), a wealthy young woman from Amsterdam. The couple had five children. Their eldest daughter, Henriette Presburg (1788–1863) married Heinrich Marx in 1814 in ceremonies held in both Nijmegen and Trier. Karl Marx’s three grandparents whose places of birth are documented thus originated from Bohemia, Hungary, and the Netherlands. Karl Marx’s parents, meanwhile, came from two different countries: his French-born father remained a citizen of that country for most of his life; his mother Henriette was Dutch.
  By 1807, Heinrich Marx had probably already begun his legal studies in Berlin. In 1812, he worked as a court interpreter in Osnabrück and in 1813 enrolled at the ‘École de Droit’ in Koblenz. Here he was granted full citizenship and awarded the Certificat de Capacité – the professional qualification needed to practise law. From 1814, he worked as a lawyer at the court of appeal in Trier, and from 1820 as an attorney in the city’s district court. Jews in Prussia theoretically enjoyed full legal equality, although in reality it was practically impossible for them to join the civil service. Consequently, Heinrich Marx converted to Protestantism at some stage between 1819 and 1821. In 1824, his children Sophie, Karl, Hermann, Louise, Emilie, and Karoline were also baptized in the Protestant faith. His mother Henriette converted the following year, and his youngest son Eduard was baptized in 1826.
  Heinrich Marx was appointed to the Judicial Council in 1831. Active in both social and (within the constraints of Prussian censorship) political matters, he was typical of Trier’s progressive and democratically-minded bourgeoisie. He was influenced by such figures as Lessing and Voltaire, whose writings he studied closely. It is also likely that Karl Marx was tutored by his father prior to attending the city’s Gymnasium from the age of twelve. Heinrich died in 1838. Henriette survived him by 25 years. Heinrich’s estate was managed by his brother-in-law, Lion Philips.
  The Von Westphalens were among the Marx family’s closest friends. The families’ children grew up together.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Die Familie von Westphalen</title>
        <content>Der Großvater väterlicherseits von Jenny von Westphalen, der späteren Frau von Karl Marx, war Christian Heinrich Philipp von Westphalen (1723–1792), der einer angesehenen protestantischen Braunschweiger Bürgersfamilie entstammte. Nach dem Jurastudium trat er 1751 als Privatsekretär in den Dienst des Herzogs Ferdinand von Braunschweig und erwarb sich große militärische Verdienste. 1764 wurde er in den Adelsstand erhoben und heiratete die aus einer schottischen hochadeligen Familie stammende Jeany Wishart of Pittarow (1742–1811). Der Jüngste von vier Söhnen aus dieser Ehe war Jennys Vater Ludwig von Westphalen (1770–1842).
  Jennys Großeltern mütterlicherseits waren Julius Christoph Heubel (1741–1818) und dessen Cousine Friederike Sophie Heubel (1744–1816). Die Familie lebte in den Garnisonsstädten Stendal und Rudolstadt, wo Julius als königlich preußischer Stallmeister tätig war. Eines ihrer acht Kinder war Caroline (1780–1856), Jennys Mutter.
  Ludwig von Westphalen studierte in Göttingen, arbeitete dann als Kammerrat in der Herzoglichen Kammer in Braunschweig und führte ab 1792 erfolglos einen Gutshof bei Ratzeburg. 1798 trat er erneut die Stelle als Kammerrat an und heiratete 1798 Elisabeth von Veltheim (1778–1807). Nach deren frühem Tod gab er seine beiden Töchter zu Verwandten, seine Mutter Jeany führte ihm und seinen Söhnen Ferdinand (1799–1876) und Carl (1803–1840) den Haushalt. 1812 heirateten er und Caroline Heubel, 1814 wurde Tochter Jenny in Salzwedel geboren. Ludwig wurde 1816 als Regierungsrat nach Trier versetzt. Hier kamen die Tochter Laura (1817–1821) und der Sohn Edgar (1819–1890) zur Welt.
  Aufgrund seiner Zuständigkeit für Gendarmerie, Gefängnisse, Hospitäler und Wohltätigkeitsanstalten kannte Ludwig von Westphalen die sozialen Missstände in Trier.
  Die finanzielle Lage der Familie war – vor allem nach der Pensionierung Ludwigs – nicht gut. Sie besaß kaum Vermögen und im Haushalt lebten einschließlich der Tante Christiane Heubel und einer Köchin sieben Personen. Zudem galt es, Repräsentationspflichten als Geheimer Regierungsrat a. D. und Adliger zu erfüllen, und auch das Studium der Söhne Ferdinand und Carl verursachte hohe Kosten.
  Ludwig von Westphalen brachte seinen Kindern und Karl Marx die klassische griechische Literatur und insbesondere die Werke Shakespeares nahe. Er las Werke der französischen utopischen Sozialisten, machte seinen Sohn Edgar und Karl Marx mit den Ideen Henri de Saint-Simons bekannt und wurde von Marx, dessen Fähigkeiten er früher erkannte als dessen eigener Vater, hoch verehrt. 1841 widmete Marx ihm seine Dissertation, im Jahr darauf starb Ludwig von Westphalen, Jennys Mutter Caroline lebte verarmt und verbittert noch bis 1856.</content>
        <title_en>The Von Westphalen family</title_en>
        <content_en>The paternal grandfather of Karl Marx’s future wife, Jenny von Westphalen, was Christian Heinrich Philipp von Westphalen (1723–1792). He came from a respected bourgeois and Protestant family in Braunschweig (known historically as Brunswick in English). After studying law, in 1751 he was appointed private secretary to Duke Ferdinand of Brunswick and achieved great feats in the military. In 1764, he was raised to the nobility. That same year, he married Jeany Wishart of Pittarow (1742–1811), who came from Scottish high nobility. Jenny’s father Ludwig von Westphalen (1770–1842) was the youngest of the couple’s four sons.
  Jenny’s maternal grandparents were Julius Christoph Heubel (1741–1818) and his cousin Friederike Sophie Heubel (1744–1816). The family lived in the garrison towns of Stendal and Rudolstadt, where Julius was employed as master of the Prussian royal stables. Jenny’s mother Caroline (1780–1856) was one of the Heubels’ eight children.
  Ludwig von Westphalen studied in Göttingen, after which he worked as a councillor at the court of the Duke of Brunswick. From 1792, he (unsuccessfully) ran an estate near Ratzeburg. He returned to the duke’s council in 1798, marrying Elisabeth von Veltheim (1778–1807) that same year. After his wife’s early death, he entrusted his daughters to the care of relatives. Ludwig’s mother Jeany took over the running of the household, assuming responsibility for him and his two sons, Ferdinand (1799–1876) and Carl (1803–1840). In 1812, he married Caroline Heubel, and in 1814 the couple’s daughter Jenny was born in Salzwedel. Employed as a senior civil servant, Ludwig was in 1816 transferred to Trier, where his daughter Laura (1817–1821) and son Edgar (1819–1890) were born.
  With responsibilities encompassing Trier’s gendarmerie, prisons, hospitals, and charitable institutions, Ludwig von Westphalen soon learned about the city’s social problems.
  The family’s financial situation was difficult, particularly after Ludwig’s retirement. They had virtually no assets, and seven people (including their aunt Christiane Heubel and a cook) lived in the Von Westphalen household. Moreover, as a retired member of the privy council and nobleman, Ludwig had certain standards to maintain. Sending his sons Ferdinand and Carl to university also incurred considerable expenses.
  Ludwig von Westphalen gave his own children and Karl Marx a good grounding in classical Greek literature and (in particular) the works of Shakespeare. He read the writings of French socialist utopians, and familiarized both his son Edgar and Karl Marx with the ideas of Henri Saint-Simon. He was highly respected by Karl Marx, whose abilities Ludwig was quicker to recognize than the boy’s own father. In 1841, Marx dedicated his dissertation to him. The following year, Ludwig von Westphalen died. Jenny’s mother Caroline lived, impoverished and embittered, until 1856.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Karl Marx in Trier</title>
        <content>Karl Marx wurde am 5. Mai 1818 in der Brückengasse 664 (heute Brückenstraße 10) als drittes der neun Kinder von Heinrich Marx und Henriette Presburg, verh. Marx, geboren. Im Jahr darauf erwarb die Familie das Haus Simeonsgasse 1070 (heute Simeonstraße 8). Nach dem Vater wurden 1824 auch die Kinder protestantisch getauft. Aus einer Rabbinerfamilie stammend, als Jude geboren, protestantisch getauft und in einem zu weit über 90 % katholischen Umfeld aufgewachsen, kannte Karl Marx alle drei Konfessionen.
  Seit 1830 besuchte er das Gymnasium und war dort in derselben Klasse wie Edgar von Westphalen. Sophie Marx war die beste Freundin Jenny von Westphalens, Edgar wiederum fühlte sich zu Karls Schwester Emilie hingezogen. Ludwig von Westphalen prägte als Mentor die drei Jugendlichen Karl, Jenny und Edgar. Die Lehrerschaft am Gymnasium war überwiegend liberal geprägt. Am 24. September 1835 erhielt Karl Marx das Abiturzeugnis und ging dann nach Bonn, um zu studieren. Edgar blieb zunächst ebenso wie sein Halbbruder Carl und seine Schwester Jenny in Trier.
  Im Mai 1837 besuchte Karl Marx, der mittlerweile in Berlin studierte, seinen kranken Vater, der ein Jahr später verstarb.
  Jenny Marx war nach ihrem Fortzug nach Paris bzw. Brüssel bzw. London noch mehrmals in ihrer alten Heimatstadt, so im Sommer 1844 zusammen mit der kranken Tochter Jenny(chen), im Sommer 1845 ebenfalls mit Jennychen sowie mit der Haushälterin Helene (Lenchen) Demuth. Im März 1846 reiste sie zu ihrer erkrankten Mutter Caroline, ebenso im April 1848 gemeinsam mit den Kindern und Lenchen. Im Sommer 1854 unternahm sie eine Erholungsreise nach Trier und im Sommer 1856 erlebte sie dort den Tod ihrer Mutter. 1863 verstarb auch Henriette Presburg, zu diesem Anlass besuchte Karl Marx ein letztes Mal seine Geburtsstadt.</content>
        <title_en>Karl Marx in Trier</title_en>
        <content_en>Karl Marx was born on 5 May 1818 in Brückengasse 664 (today, Brückenstrasse 10), the third of nine children born to Heinrich and Henriette Marx (née Presburg). The following year, his family inherited the house at Simeonsgasse 1070 (today, Simeonstrasse 8). After Heinrich Marx’s conversion to Protestantism, his children were baptized in 1824. Descended from a family of rabbis, born into the Jewish faith, baptized a Protestant, and brought up in an environment that was 90 percent Catholic, Karl Marx was familiar with all three faiths.
  From 1830 he attended Trier’s Gymnasium, where he was a classmate of Edgar von Westphalen. Sophie Marx was best friends with Jenny von Westphalen, and Edgar harboured romantic feelings for Karl’s sister Emilie. Ludwig von Westphalen played a formative role as mentor to Karl, Jenny, and Edgar. The majority of teaching staff at the Gymnasium held politically liberal views. On 24 September 1835, Karl Marx was awarded his Abitur, and went on to pursue his studies in Bonn. Edgar, like his half-brother Carl and sister Jenny, remained for the time being in Trier.
  Having subsequently transferred to the University of Berlin, Karl Marx came to Trier to visit his sick father in May 1837. Heinrich Marx died the following year.
  Even after her various moves to Paris, Brussels, and London, Jenny visited her home city on a number of occasions. She came to Trier in summer 1844 with her ailing daughter Jenny (known to the family as Jennychen), who also accompanied her and the family housekeeper Helene (‘Lenchen’) Demuth when they visited the city in summer 1845. Jenny travelled alone in March 1846 to visit her sick mother Caroline, then returned in April 1848 with her children and Lenchen in tow. Jenny holidayed in Trier in summer 1854, and was by her mother’s side when she died in summer 1856. In 1863, Karl Marx’s mother Henriette also died, which he commemorated with a final visit to his home city.</content_en>
      </city-article>
    </city-articles>
  </city-group>
</city-portraits>


<!-- <city-article>
  <title></title>
  <content></content>
  <title_en></title_en>
  <content_en></content_en>
</city-article> -->
<!-- <city-article>
  <title></title>
  <content></content>
  <title_en></title_en>
  <content_en></content_en>
</city-article> -->
