<?xml version="1.0" encoding="utf8" standalone="yes" ?>
<city-portraits>
  <city-group>
    <city-name>Brüssel</city-name>
    <slug>bruessel</slug>
    <city-articles>
      <city-article>
        <title>Brüssel – freie Entfaltung im jungen Königreich (1845–1848)</title>
        <content>Bereits im frühen 19. Jahrhundert hatte die industrielle Revolution im damals noch zum Königreich der Niederlande zählenden Belgien eingesetzt. Im französischsprachigen Süden des Landes, der Wallonie, befanden sich die Steinkohleminen und in deren Gefolge die Textil- und Stahlfabriken. Verviers, Lüttich, Mons und Charleroi waren die wichtigsten Industriestädte, dagegen wurde der niederländischsprachige Norden von der Industrialisierung kaum erfasst. Nirgends sonst außerhalb Großbritanniens griff die industrielle Revolution mit ihrem wirtschaftlichen Aufschwung bei gleichzeitigem sozialem Elend so früh wie hier. Belgien stieg zur zweitgrößten Industrienation der Welt auf und wurde erst gegen 1880 von den USA und Deutschland überflügelt.
Seit der Belgischen Revolution von 1830, die zur Unabhängigkeit von den Niederlanden führte, fungierte Brüssel als Hauptstadt des jungen Königreichs unter Leopold I. Die Revolution war vor allem von kleinen Unternehmern, niederen Beamten, jungen Intellektuellen, Anwälten, Priestern und Lehrern getragen worden. Sie brachte dem Land die wohl fortschrittlichste Verfassung ihrer Zeit, die Unterrichts-, Religions-, Presse- und Versammlungsfreiheit garantierte. Der König war nur ausführender Beamter, die Minister nicht ihm, sondern dem Parlament verantwortlich. Die Praxis freilich sah nicht ganz so positiv aus: Nur 1 % der Bevölkerung (Adel und Großbürgertum) war wahlberechtigt und die Pressefreiheit wurde durch eine hohe Briefmarkensteuer untergraben, wodurch die Verbreitung der Zeitungen stark eingeschränkt war. Zunächst bestimmten Katholiken und Liberale die Geschicke des Landes.
Seit der Unabhängigkeit bot Brüssel zahlreichen Menschen im Bereich der Verwaltung Arbeit, gleichzeitig verdichtete sich die Bevölkerung in den industrialisierten Vorstädten. 1846 lebten in Brüssel rund 130.000 Einwohner, zehn Jahre später 153.000, was einem Zuwachs von knapp 20 % entspricht. Da Französisch die einzige Amtssprache war und der Zuzug vor allem aus dem französischsprachigen Südbelgien erfolgte, ging das Niederländische als Sprache der überwältigenden Mehrheit der Brüsseler Einwohner immer mehr zurück. Die Bevölkerung war zu annähernd 100 % katholisch. Die Juden genossen in Belgien seit 1834 völlige Gleichberechtigung, jedoch war ihre Zahl zunächst noch sehr gering. Auch nach dem starken Zuwachs seit den 1830er-Jahren machten sie nie mehr als 1 % der Bevölkerung aus. Viele ausländische und insbesondere deutsche Juden ließen sich in Brüssel nieder, darunter auffallend viele Akademiker, die in ihrer ursprünglichen Heimat kaum Karrieremöglichkeiten hatten, so z. B. Moses Hess. Eine Synagoge gab es erst seit 1877.
Die 1830 kurz nach der Unabhängigkeit gegründete Freie Universität Brüssel war dezidiert laizistisch ausgerichtet. Politisch war spätestens seit den Wahlen von 1847 der Liberalismus die eindeutig dominierende Kraft. Die Stadtverwaltung setzte auf Gewerbe- und Handelsfreiheit, Investitionen in die urbane Entwicklung gab es kaum, eine Sozialpolitik existierte nicht. Das aufgeklärte Bürgertum war überwiegend antiklerikal und stand den Freimaurern nahe, sozialistische Ideen fassten in der Arbeiterschaft kaum Fuß. Zugleich wurde Brüssel wegen der liberalen Verfassung zum Sammelbecken für oppositionelle Demokraten aus ganz Europa.
Wie weite Teile Europas durchlebte auch Brüssel 1847 eine große Hungersnot. Überall in der Stadt wurden große Kohlefeuer („chauffoirs publics“) eingerichtet, an denen sich die Armen wärmen konnten.
Zeichen und Motor des wirtschaftlichen Aufschwungs waren der 1832 eröffnete Kanal von Brüssel nach Charleroi und die 1834 eingeweihte Bahnlinie nach Mecheln – die erste auf dem europäischen Festland. 1846 wurde der Nordbahnhof in Betrieb genommen, im Jahr darauf entstand das 110 m lange Stapelhaus. Die 1847 eröffneten Galeries Royales Saint-Hubert war eine der frühesten, prachtvollsten und mit insgesamt 230 m längsten Ladenpassage Europas.</content>
        <title_en>Brussels – Liberty to Grow in the Young Kingdom
(1845–1848)</title_en>
        <content_en>In the early 19th century, the Industrial Revolution spread to Belgium, which was part of the Kingdom of the Netherlands at the time. Bituminous coal mines in Wallonia, the French-speaking region in the south of the country, soon attracted textile manufacturers and steelworks. Verviers, Liège, Mons, and Charleroi became the most important industrial towns in the area, while the northern Flemish-speaking regions remained largely unaffected by industrialization. Outside of Great Britain, Belgium was the only other region to experience the Industrial Revolution this early on, together with the explosive economic growth and social deprivation that came with it. Belgium grew to become the second largest industrial nation in the world and was only surpassed by the USA and Germany around 1880.
Since the Belgian Revolution of 1830 that led to the region’s secession from the Netherlands, Brussels had served as the capital city of the new Kingdom of Belgium under Leopold I. The revolution had been primarily supported by small business owners, low-ranking civil servants, young intellectuals, lawyers, priests, and teachers. It gave the country the most progressive constitution of the time, guaranteeing rights to education and free assembly, as well as the freedom of religion and the press. The king’s role was reduced to that of a figurehead, the ministers answerable to parliament and not him. In practice, it was of course not all positive: only 1 percent of the population (nobility and upper classes) had the right to vote and the freedom of the press was undermined by a high tax on postage stamps, which greatly hindered the circulation of newspapers. At first, the country’s fate was largely determined by Catholics and liberals.
After attaining independence, numerous people found employment with the state administration in Brussels, while much of the rest of the populace began to concentrate in the industrial satellite towns. In 1846, Brussels had a population of around 130,000, just ten years later it had increased by almost 20 percent to 153,000. As French was the sole official language and the influx of migrants mostly came from the French-speaking regions of southern Belgium, Flemish steadily declined as the first language of the large majority of Brussels’ population. Almost 100 percent of the city’s inhabitants were Roman Catholic. Jews had been granted equal rights in Belgium in 1834, but their numbers were initially very small. Even when Jewish immigration increased from the 1830s on, they never constituted more than 1 percent of the overall population. Many Jews from different countries, especially from German regions, came to settle in Brussels, including a significant number of academics with slim chances of a career in their homelands, such as Moses Hess. The first synagogue was only built in 1877.
The Université Libre de Bruxelles was founded on secular principles in 1830 shortly after independence. Liberalism came to dominate politics by the elections of 1847 at the latest. The city authorities prioritized free trade and commerce, but there was next to no investment in the development of the city and social policies did not exist. The enlightened populace was largely anticlerical and had ties to the Free Masons while socialist ideas could barely gain traction among the workforce. At the same time, Brussels became a magnet for the democratic opposition from all over Europe because of Belgium’s liberal constitution.
Like many parts of Europe, Brussels also experienced famine in 1847. Large coal fires (chauffoirs publics) were set up all over the city so that the poor could keep warm.
Indicators and drivers of the economic upswing include the construction of the canal from Brussels to Charleroi that was opened in 1832 and the railway line to Mechelen inaugurated in 1835– the first on the European mainland. In 1846, the Brussels-North train station went into operation and the 110-meter-long storehouse was built a year later. The Galeries Royales Saint-Hubert, opened in 1847, was one of the earliest and most lavish shopping arcades built in Europe and, measuring 230 meters in length, also the longest.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Karl Marx in Brüssel</title>
        <content>Nachdem die Pariser Regierung unter preußischem Druck Karl Marx ausgewiesen hatte, begab sich die Familie Anfang Februar1845 nach Brüssel, wo auch Karls Bruder Hermann von 1836 bis 1840 gelebt hatte. Die Stadt galt damals als Hort des Liberalismus und der Pressefreiheit auf dem europäischen Kontinent. Um sich hier niederlassen zu dürfen, musste sich Marx jedoch verpflichten, sich nicht zur belgischen Tagespolitik zu äußern. Im April schickte Caroline von Westphalen ihrer Tochter Jenny und deren Familie die 25 Jahre alte Dienstmagd Helene Demuth, die bis zu Karl Marx‘ Tod Haushälterin der Familie blieb. Im selben Monat zog auch Friedrich Engels nach Brüssel, der wie zuvor von Paris aus bei Freunden im Rheinland eine Spendenaktion ins Leben rief, um die Familie Marx zu unterstützen. Insgesamt lebten damals in Brüssel wohl etwa 5.000 Deutsche.
Hier entstanden langjährige Freundschaften, so mit dem kommunistischen Publizisten Wilhelm Wolff (Lupus, 1809–1864), dem Dichter Ferdinand Freiligrath (1810–1876), dem Journalisten Ferdinand Weydemeyer und seiner späteren Frau Luise Lüning sowie mit Caroline Schoeler, die seit 1845 mit Jennys Bruder Edgar verlobt war. Auch nachdem dieser die Beziehung auflöste, blieb sie bis zu Jennys Tod deren beste Freundin.
Im April zog die Familie Marx in den Arbeitervorort Saint-Louvain. Dort waren Friedrich Engels und Moses Hess mit ihren Lebensgefährtinnen ihre direkten Nachbarn. Jenny Marx missbilligte das Verhältnis Engels‘ mit der ehemaligen irischen Fabrikarbeiterin Mary Burns und nahm bis zu deren Tod stets eine abweisende Haltung ihr gegenüber ein. Auch über Sybille Pesch, die spätere Frau von Moses Hess, hat sie sich wiederholt herablassend geäußert. Von Juni 1845 an bis zu seiner Abreise in die USA im Sommer 1847 lebte Jennys Bruder Edgar von Westphalen ebenfalls im Hause Marx. Im September 1845 wurde die zweite Tochter Laura geboren, im Februar 1847 der Sohn Edgar (Musch). Karl Marx beantragte die Entlassung aus der preußischen Staatsbürgerschaft, dem wurde am 1. Dezember 1845 stattgegeben, und er war fortan staatenlos. Nachdem im Dezember 1846 Karls Onkel Lion Philips als Nachlassverwalter diesem einen Vorschuss auf das väterliche Erbe gewährt hatte, lebte die Familie Marx für kurze Zeit in relativ wohlhabenden Verhältnissen.
1846 gründeten Marx und Engels das Kommunistische Korrespondenzkomitee, um die Bewegung in Deutschland, Frankreich und England zu vernetzen, und wenig später den Brüsseler Deutschen Arbeiter-Verein, in dem Männer und Frauen über politische und soziale Fragen diskutierten. Anfang 1847 traten beide dem Bund der Gerechten bei, der einige Monate später in Bund der Kommunisten umbenannt wurde. Dieser Bund beauftragte sie mit der Ausarbeitung eines neuen Programms. Dieses erschien als Manifest der Kommunistischen Partei im Februar 1848 in London mit der Losung „Proletarier aller Länder, vereinigt Euch!“ – auch als Aktionsplan für die erwartete bürgerliche Revolution.
Als im Februar 1848 die Revolution von Paris aus auch auf Brüssel übergriff, beschloss die belgische Regierung die Ausweisung ausländischer Kommunisten. Am 3. März 1848 wurden zunächst Karl, dann auch Jenny Marx verhaftet. Dies erregte sehr großes öffentliches Aufsehen und Journalisten wie Politiker kritisierten die nicht standesgemäße Behandlung der adeligen Jenny von Westphalen. Zwar ließ man beide am anderen Morgen frei, aber mit der Auflage, Belgien unverzüglich zu verlassen. Karl ging daraufhin wieder nach Paris, Jenny und die Kinder folgten wenige Tage später.</content>
        <title_en>Karl Marx in Brussels</title_en>
        <content_en>The Paris government came under pressure from Prussia to expel Karl Marx from the city and at the beginning of February 1845 the family moved to Brussels where Karl’s brother Hermann had also lived from 1836 to 1840. The city at that time was seen as a stronghold of liberalism and press freedom on the European continent. To settle there, Marx had to agree not to discuss Belgium’s day-to-day politics. In April, Caroline von Westphalen sent the 25-year-old servant Helene Demuth to assist her daughter Jenny. She stayed with the family as their housekeeper until Karl Marx’s death. Friedrich Engels moved to Brussels the very same month. As before in Paris, he again rallied friends in the Rhineland to raise funds for the Marx family. About 5,000 Germans lived in Brussels at the time.
Many lifelong friendships began in the city, for instance, with the Communist publicist Wilhelm Wolff (Lupus, 1809–1864), the poet Ferdinand Freiligrath (1810–1876), the journalist Ferdinand Weydemeyer and his later wife Luise Lüning as well as with Caroline Schoeler, who had been engaged to Jenny’s brother Edgar since 1845. Even after he ended the engagement, the two women remained best friends until Jenny’s death.
In April, the Marx family moved to the working-class suburb of Saint-Louvain. Friedrich Engels and Moses Hess together with their respective partners were their next-door neighbours. Jenny Marx disapproved of Engels’ relationship with the Irish woman and former factory worker Mary Burns and was dismissive in her attitude towards her until the day she died. She also repeatedly made condescending remarks about Sybille Pesch, the later wife of Moses Hess. Jenny’s brother Edgar von Westphalen lived in the Marx household from June 1845 until his departure for the USA in the summer of 1847. In September 1845, their second daughter Laura was born, and in February 1847, their son Edgar (‘Musch’). Karl Marx’s application to renounce his Prussian citizenship was approved on 1 December 1845, leaving Marx stateless. In December 1846, Karl’s uncle Lion Philips, the executor of his father’s will, authorized an advance from his inheritance, enabling the Marx family to enjoy a relatively high standard of living for a while.
In 1846, Marx and Engels founded the Communist Correspondence Committee with the aim of establishing a network between the movements in Germany, France, and England, followed a short time later by the Brussels German Workers’ Society, which provided a platform for men and women to discuss political and social issues. Both joined the ‘League of the Just’ in early 1847, which was renamed the ‘League of Communists’ a few months later. The league gave them the job of drafting a new programme, which was published as the Communist Manifesto in London in February 1848 with the appeal ‘Workers of the world, unite!’, simultaneously intended as an action plan for the anticipated bourgeois revolution.
When the revolution spread from Paris to Brussels in February 1848, the Belgian government decided to deport all foreign communists. On 3 March 1848, first Karl and then Jenny Marx were arrested. The event received a lot of public attention and both journalists and politicians criticized the inappropriate treatment of the aristocrat Jenny von Westphalen which was considered unbefitting of her status. The couple were both released the next morning, but only on the condition that they would leave Belgium immediately. Karl promptly left for Paris, while Jenny and the children followed a few days later.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Zaltbommel – eine niederländische Kleinstadt (Familienbesuche 1843–1864)</title>
        <content>Das im 17. Jahrhundert zur Festung ausgebaute und südöstlich von Utrecht gelegene Zaltbommel zählte 1842 rund 3.600, dreißig Jahre später rund 4.300 Einwohner und war über Kutschenverbindungen u. a. mit Utrecht, Den Haag und Herzogenbusch verbunden. Zwei Drittel der Bevölkerung waren calvinistisch, etwa ein Viertel katholisch, rund 8 % jüdisch.
Wie große Teile der Niederlande erlebte auch Zaltbommel um die Mitte des 19. Jahrhunderts eine Rezession. Das Gewerbe stagnierte, Neuansätze gab es kaum, manche Erwerbszweige waren verschwunden. 1850 waren 27 % der Bevölkerung arbeitslos, die Hälfte war auf Armenbeihilfe angewiesen. In Töpfereien und Korbflechtereien war Kinderarbeit an der Tagesordnung. Schlechte Ausbildung, verbreiteter Alkoholismus, Mangelernährung und die Kartoffelkrise 1845 verschärften die Lage. Neben vier Gerbereien gab es sieben Zigarrenhersteller, ferner u. a. eine Druckerei, eine Brauerei und eine Seifensiederei. Nach der Jahrhundertmitte besserte sich die Lage etwas: 1852 wurde die Steuer auf Schaf- und Schweinefleisch, 1856 die Mahlsteuer abgeschafft. Seit den 1850er-Jahren wurden wie in den gesamten Niederlanden die großen Flüsse begradigt, ab 1855 übernahmen dampfgetriebene Pumpen statt der Windmühlen die Entwässerung. 1861 brach der Waal-Deich wegen heftigen Eisgangs; dem Spendenaufruf danach folgte u. a. der in Kapstadt lebende Schwager von Karl Marx, Jan Karel Juta, der über 3.000 Gulden spendete.</content>
        <title_en>Zaltbommel – A Small Dutch Town (Family Visits 1843–1864)</title_en>
        <content_en>Situated to the southeast of Utrecht and fortified in the 17th century, the town of Zaltbommel had a population of about 3,600 in 1842, growing to approx. 4,300 just thirty years later. A regular stagecoach service connected it to Utrecht, The Hague, and s’Hertogenbosch among others. Two-thirds of the town’s inhabitants were Calvinists, about one-quarter Roman Catholic and around 8 percent Jewish.
Like large parts of the Netherlands, Zaltbommel experienced a recession in the mid-19th century. Work in the (traditional) trades and crafts stagnated, new businesses were rare and some branches disappeared completely. In 1850, 27 percent of the population were unemployed and about half were dependent on poor relief. Children were routinely employed in potteries and basket-weaving workshops. Poor education, widespread alcoholism, malnutrition, and the potato crisis in 1845 sharpened the situation. In addition to four tanneries, the town had seven cigar manufacturers, a printing workshop, a brewery, and a soap works. In the latter half of the century, the situation began to improve somewhat: in 1852, the tax on mutton and pork was abolished, followed in 1856 by the grain tax. In the 1850s, the large rivers were straightened, not just around Zaltbommel but all over the Netherlands, and from 1855 steam-powered pumps replaced windmills for drainage. In 1861, the Waal Dyke was damaged due to unusually heavy ice drift; a subsequent appeal for financial support was answered among others by Karl Marx’s brother-in-law Jan Karel Juta, who lived in Cape Town and donated over 3,000 guilders.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Karl Marx in Zaltbommel</title>
        <content>Sophie Presburg (1797–1854), eine Schwester von Karl Marx‘ Mutter Henriette, heiratete 1820 den aus einer angesehenen jüdischen Familie stammenden Lion Philips (1794–1866). Dessen Vater Benjamin (1767–1854), ein Tabak- und Textilhändler aus Veenendaal, hatte 1794 die Zaltbommelerin Lea Hartog geheiratet und sich in deren Heimatstadt niedergelassen. Da Napoleons Kontinentalsperre gegen Großbritannien die Tabakeinfuhr verhinderte, setzte er auf inländischen Tabak aus den Pflanzungen um Veenendaal. 1807 konnte er das (bis heute in Familienbesitz befindliche) Haus am Markt 9 erwerben. 1815 war er Mitbegründer einer Fabrik für Rauch- und Schnupftabakwaren sowie eines Groß- und Einzelhandelsbetriebs. Später handelte die Firma auch mit Tee und betrieb eine Kaffeerösterei.
1826 ließen sich Lion Philips, sein Vater Benjamin und ihre Familien taufen und wurden so Mitglieder der Niederländischen Reformierten Kirche. Benjamin Philips‘ acht Söhne gründeten Handelskontore oder Zigarrenfabriken in Maastricht, Lüttich, Brüssel, Aachen, Offenbach und Budapest. Lion als Ältester übernahm den väterlichen Betrieb. Ihn beauftragte dann auch Karl Marx‘ Mutter Henriette nach dem Tod ihres Mannes 1838 mit der Testamentsverwaltung, was Karl sehr erzürnte. 1856 zog sich Lion Philips aus der Firma zurück. Sein Sohn Frederik (1830–1900) war einer der Gründer des Philips-Elektrizitäts-imperiums.
Mit einem weiteren Sohn – August (1823–1891), der bereits 1847 Friedrich Engels in Paris besucht hatte – unterhielt Karl Marx eine freundschaftliche, aber eher sporadische Beziehung. 1850 reiste Jenny Marx von Brüssel aus nach Zaltbommel, um Lion Philips um Geld zu bitten, hatte jedoch keinen Erfolg. 1861 unternahm Karl Marx einen „Raubzug nach Holland“, so Jenny, und erhielt von Lion Philips 150 Pfund sowie die Zusage auf eine weitere Überweisung. 1862 sowie 1863/1864 war er erneut in Zaltbommel und konnte schließlich den Rest seines mütterlichen Erbes (mehr als 7.000 Gulden) mitnehmen. Im Gegensatz zu Jenny hat er seinen Onkel offenbar geschätzt. Mit dessen Tochter Nanette pflegte die Familie Marx einen sehr freundschaftlichen Briefwechsel.</content>
        <title_en>Karl Marx in Zaltbommel</title_en>
        <content_en>Sophie Presburg (1797–1854), a sister of Karl Marx’s mother Henriette, married Lion Philips (1794–1866) in 1820, who came from a respected Jewish family. His father Benjamin (1767–1854), a textiles and tobacco merchant from Veenendaal, married Lea Hartog from Zaltbommel in 1794, settling in her hometown. When Napoleon’s Continental Blockade, an embargo on British products, prevented the import of tobacco, he placed his hopes in domestic tobacco from the plantations around Veenendaal. In 1807, he was able to acquire the house situated at no. 9 on the Market Square (that is still in the family today). In 1815 he co-founded a factory for smoking tobacco and snuff as well as a wholesale and retail operation. Later, the firm additionally began trading in tea and ran a coffee roasting house.
In 1826, Lion Philips, his father Benjamin, and their families were baptized into the Dutch Reform Church. Benjamin Philips’ eight sons founded branches of the business and cigar factories in Maastricht, Liege, Brussels, Aachen, Offenbach, and Budapest. Lion, the eldest, took over the father’s business. He was engaged by Karl Marx’s mother Henriette after the death of her husband in 1838 to administer his estate, which incensed Karl. In 1856, Lion Philips retired from the company. His son Frederik (1830–1900) was one of the founders of the well-known Philips electronics emporium.
Karl Marx entertained a friendly but rather intermittent relationship with another one of his sons, August (1823–1891), who visited Friedrich Engels in Paris in 1847. Jenny Marx travelled from Brussels to Zaltbommel in 1850 to ask Lion Philips for money, but to no avail. In 1861, Karl Marx went on what Jenny called a ‘raid to Holland,’ and received 150 pounds from Lion Philips as well as a commitment to transfer another sum. In 1862 and 1863–64, he returned to Zaltbommel and finally received the remainder of his inheritance from his mother (over 7,000 guilders). Unlike Jenny, he seems to have respected his uncle. The Marx family maintained an affectionate correspondence with his daughter Nanette.</content_en>
      </city-article>
    </city-articles>
  </city-group>
</city-portraits>
