<?xml version="1.0" encoding="utf8" standalone="yes" ?>
<city-portraits>
  <city-group>
    <city-name>Paris</city-name>
    <slug>paris</slug>
    <city-articles>
      <city-article>
        <title>Paris – Amüsement und Aufruhr (1843–1845, 1848 und 1849)</title>
        <content>Die französische Hauptstadt zählte 1841 knapp 940.000 und fünf Jahre später ca. 1.050.000 Einwohner und war damit die am dichtesten besiedelte Metropole und nach London die zweitgrößte Stadt Europas. Bis zum Ende des 19. Jahrhunderts sollte sich die Einwohnerzahl von Paris, an dessen Verwaltungsspitze stets zwei von der Regierung eingesetzte Präfekten standen, auf 2,7 Mio. erhöhen. Der jüdische Bevölkerungsanteil in den 1840er-Jahren belief sich auf rund 100.000, also etwa 1 %.
1830 hatte die Juli-Revolution die restaurative Bourbonenherrschaft hinweggefegt. Seitdem regierte dort der „Bürgerkönig“ Louis-Philippe, der die Devise „Bereichert euch!“ („Enrichissez-vous“) ausgab und für kompromissloses „laissez faire“ in wirtschafts- und sozialpolitischen Belangen stand. Demonstrationen und Interessenzusammenschlüsse der Arbeiter waren auch unter der Juli-Monarchie verboten; die Regierung stützte sich auf das Bürgertum („Justemilieu“) und die Loyalität der Nationalgarden. In die Anlage neuer Straßen, Wohnungssanierungen und Kanalisation wurde kaum investiert, sodass 1832 eine Choleraepidemie über 18.000, eine weitere 1849 fast 20.000 Menschenleben forderte. Während große Teile der Stadt verfielen und insbesondere die Wasserversorgung mangelhaft war, blühten die Champs-Élysées als angesagte Wohn- und Geschäftslage auf und wurden neu gestaltet. Nirgends sonst in Europa waren die Kontraste zwischen der sich immer hemmungsloser bereichernden Bourgeoisie auf der einen und existenzbedrohender Armut auf der anderen Seite so groß wie in Paris.
Ein Einwohner von Paris hatte Mitte des 19. Jahrhunderts nur sieben Liter Wasser pro Tag zur Verfügung (ein Einwohner Londons 62 Liter). Die Juli-Monarchie führte lediglich Sanierungsprojekte durch, die der Bourgeoisie und dem Privateigentum nicht schadeten. Die Grundstrukturen der Stadt wurden nicht angetastet, so blieb es letztlich bei nur kosmetischen Erneuerungen. Fäkalien und Abwässer wurden (im Gegensatz etwa zu London) weiterhin in Senkgruben gesammelt und die Versorgung mit Leitungswasser scheiterte wegen der Kosten an den Hausbesitzern. Bis 1848 waren nur rund 5.300 Häuser an die Kanalisation angeschlossen, die 20.000 Wasserträger prägten weiterhin das Bild der Stadt.
Allerdings bemühte sich der seit 1833 regierende Pariser Präfekt Graf Rambuteau um die Modernisierung der Stadt und die Beseitigung der schlimmsten Missstände – Paris sollte Wasser, Luft und Schatten („de l’eau, de l’air et de l’ombre“) bekommen. Alleen wurden mit Bäumen bepflanzt, fast 9.000 Gaslaternen errichtet und zur Verbesserung der Hygiene wurden die Kanalisation vorangetrieben und öffentliche Pissoirs aufgestellt. Zudem ließ der Präfekt die enge Bebauung im Stadtzentrum abreißen und eine 13 m breite (heute nach ihm benannte) Straße anlegen.
1837 wurde die Bahnlinie nach Saint-Germain eröffnet, ab 1844 entstanden sechs Kopfbahnhöfe. 1840–1845 wurden die Vorstädte in den Befestigungsgürtel einbezogen. Hier waren die Mieten deutlich günstiger und das Bevölkerungswachstum enorm, und es entstanden Irrenanstalten, Gefängnisse, Abfalldeponien und Schlachthöfe. In den 1840er-Jahren beschleunigte sich die industrielle Entwicklung. Missernten bei Kartoffeln und Weizen 1846 und ein Konjunktureinbruch im Jahr darauf mündeten in die Februar-Revolution von 1848, die zum Ende des Bürgerkönigtums führte.
Die Zweite Republik war jedoch nur von kurzer Dauer: 1851 putschte ihr Präsident Louis Napoléon Bonaparte, der im Jahr darauf das Zweite Kaiserreich errichtete und sich fortan Napoléon III. nannte. Sein Präfekt Baron Haussmann trieb die Umgestaltung der Hauptstadt („Grand dessin“) voran und ließ – vor allem auch aus strategischen Gründen – 60 % der Häuser abreißen sowie die großen Boulevards mit weitgehend einheitlicher Bebauung, Grünanlagen und weitere Seinebrücken, Bahnhöfe und Theater errichten. Hinter den prachtvollen Fassaden blieben jedoch die alten Slums unverändert erhalten.</content>
        <title_en>Paris – Amusement and Uprisings (1843–45, 1848 and 1849)</title_en>
        <content_en>In 1841, the French capital had nearly 940,000 inhabitants, increasing to around 1,050,000 five years later. It was thus the most densely populated and (after London) second largest city in Europe. With a population set to rise to 2.7 million people by the end of the 19th century, Paris’s municipal administration was for this entire period headed by two government-appointed prefects. In the 1840s, the city was home to about 100,000 Jews, or around 1 percent of the total population.
The July Revolution of 1840 had swept away the restoration Bourbon monarchy. Since then, the throne had been occupied by the ‘Citizen King’ Louis-Philippe, whose guiding principle was the injunction ‘Get rich!’ (‘Enrichissez-vous’). He adopted unbridled laissez-faire approaches to both economic and socio-political matters. During the ‘July Monarchy’, demonstrations and workers’ cooperatives were banned; the government was dependent on the support of the bourgeoisie (justemilieu) and the loyalty of the National Guard. Barely any investment went into laying new streets, modernizing housing, or building sewers, which resulted in cholera epidemics claiming 18,000 lives in 1832, and nearly 20,000 in 1849. Large portions of the city fell into disrepair and residents suffered in particular from poor water provision. Meanwhile, the Champs-Élysées flourished as a sought-after residential and commercial address, and even underwent a redesign. Nowhere else in Europe were the contrasts between the haves and have-nots as stark as in Paris: the bourgeoisie amassed wealth with increasing unscrupulousness, while poverty threatened the very existence of the city’s less fortunate inhabitants.
In the mid-19th century, the average Parisian had access to just seven litres of water per day (compared to 62 litres for Londoners). The July Monarchy only permitted redevelopment projects that did not adversely affect the bourgeoisie or private property. The city’s underlying structures were left untouched, and so urban modernization projects were purely cosmetic. In contrast to a city such as London, sewage and waste water continued to be collected in cesspits, while attempts to provide mains water were unsuccessful because of costs incurred by building owners. By 1848, only 5,300 households were connected to the sewage system, and Paris’s 20,000 water carriers played a continuing role in city life.
Nevertheless, the Count de Rambuteau (prefect of Paris from 1833) did make efforts to modernize the city and sort out its worst problems – the aim was to give Paris water, air, and shade (‘de l’eau, de l’air et de l’ombre’). Trees were planted along avenues, nearly 9,000 gas lanterns were erected, and – in an effort to improve sanitation – the sewage system was expanded and public urinals set up throughout the city. The prefect also ordered the demolition of tightly packed buildings in the city centre and the creation of a 13-metre wide street that still bears his name today.
The train line to Saint-Germain entered service in 1837, and from 1844 six railway terminuses were built. Between 1840 and 1845, the suburbs situated on the city’s defensive belt were incorporated into Paris. Notable for much lower rents and rampant demographic growth, these areas became the site of mental institutions, prisons, refuse dumps, and abattoirs. Industrial development accelerated in the 1840s. Poor potato and wheat harvests in 1846, and the collapse in economic growth the following year, culminated in the February Revolution of 1848, which spelled an end to the rule of the ‘Citizen King’ Louis-Philippe.
However, the Second Republic was short-lived. The new president, Louis Napoleon Bonaparte, launched a coup in 1851. He established the Second Empire the following year, and henceforth styled himself Napoleon III. His prefect, Baron Haussmann, undertook the redevelopment of the capital in a project known as the Grand dessin. He ordered the demolition of 60 percent of buildings – motivated primarily by strategic considerations – and created large-scale boulevards in a largely uniform architectural style. He also built public parks, new bridges over the Seine, railway stations, and theatres. Behind the magnificent facades, however, the old slums remained unchanged.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Aufruhr</title>
        <content>Die sozialen Missstände und die hohe Arbeitslosigkeit auf der einen, das kritisch denkende intellektuelle Potenzial auf der anderen Seite führten in Paris immer wieder zu Aufständen. Zwischen 1789 und 1871 erlebte die französische Hauptstadt drei Revolutionen und eine gescheiterte Erhebung. Auch nach Ausrufung der Juli-Monarchie 1830 rissen die Unruhen nicht ab: 1831 kam es zu antiklerikalen Ausschreitungen, im Cholerajahr 1832 forderte ein republikanischer Aufstand über 800 Tote und Verwundete, 1834 endeten Barrikadenkämpfe in einem Massaker, die Februarrevolution 1848 begründete die (kurzlebige) Zweite Republik. Der Aufstand 1871 im belagerten Paris, die Kommune, wurde zum Mythos und später zum Beispiel für eine soziale Revolution zur Durchsetzung der Diktatur des Proletariats hochstilisiert. Im selben Zeitraum gab es etwa in London keinerlei nennenswerte Aufstände.</content>
        <title_en>Uprising</title_en>
        <content_en>Social grievances and high unemployment, combined with the underlying intellectual ferment stirred by critical thinkers, led to Parisians rising up in revolt on repeated occasions. Between 1789 and 1871, the French capital saw three revolutions and one failed uprising. Nor did the unrest subside with the proclamation of the July Monarchy in 1830: there were anti-clerical riots in 1831, a Republican uprising during the year of the cholera epidemic in 1832 (resulting in 800 deaths and injuries), clashes on the barricades in 1834 that were put down in a bloody massacre, and the February Revolution of 1848, which gave rise to the (short-lived) Second Republic. The Commune, which formed as the Prussian army laid siege to Paris in 1871, became the stuff of legend. It subsequently served as a highly stylized example of a revolution that had achieved the ‘dictatorship of the proletariat’. During the same period, London experienced no violent mass uprisings of any description. </content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Armut</title>
        <content>In Paris herrschte enormer Wohnungsnotstand, der sich durch erheblichen Zuzug aus der Provinz noch steigerte und entsprechend hohe Mietsteigerungen zur Folge hatte. Zwei Drittel bis drei Viertel gehörten unterbürgerlichen Schichten an. Besonders groß waren die Missstände im Stadtzentrum, das nur ein Fünftel der Fläche einnahm, in dem aber mehr als die Hälfte der Bevölkerung wohnte. In manchen Häusern lebten mehr als 70 Menschen. Hier war die Cholerasterblichkeit doppelt so hoch wie im übrigen Stadtgebiet. Auffallend gering war der Anteil der Kinder und Jugendlichen unter den Armen, denn mehr als die Hälfte der Neugeborenen wurden zu Zieheltern aufs Land geschickt, da sich die Eltern nicht in der Lage sahen, ihre Kinder zu versorgen.
Die sozialen wie die moralischen Missstände in Paris bildeten auch den Hintergrund für die Romane Les Mystères de Paris von Eugène Sue aus dem Jahr 1842/1843, Les Misérables von Victor Hugo aus dem Jahr 1862 und den Romanzyklus La Comédie humaine“ von Honoré de Balzac aus den Jahren 1829 bis 1848.</content>
        <title_en>Poverty</title_en>
        <content_en>Paris was plagued by acute housing shortages, made all the worse by the influx of migrants from the French provinces and correspondingly high increases in rent. Between two-thirds and three-quarters of the population belonged to less prosperous socio-economic groups than the bourgeoisie. Social problems were particularly serious in the city centre, which comprised just a fifth of the total urban area, but was home to more than half of Parisians. Some buildings housed 70 people or more – far more than they were designed for. Deaths caused by cholera were nearly twice as prevalent here than in the rest of Paris. The proportion of children and young people was noticeably smaller among poor Parisians, as more than half of new-born babies were put out to foster families in the countryside, as parents thought they would be unable to look after their children.
Social and moral issues in Paris form the backdrop to novels such as Les Mystères de Paris by Eugène Sue from 1842–43, Les Misérables by Victor Hugo (1862) and the novel cycle La Comédie humaine by Honoré de Balzac, published between 1829 and 1848.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Amüsement</title>
        <content>Die prekäre Existenz der Armen kontrastierte mit dem ausgelassenen Lebensgefühl der Wohlhabenden, das in einer hohen Konzentration an Geschäften, Ladenpassagen, Caféhäusern, Restaurants, Theatern, Spielhöllen und Bordellen seinen Ausdruck fand. Keine andere Stadt Europas bot den Wohlhabenden solche Möglichkeiten, sich zu amüsieren und ihren Reichtum zur Schau zu stellen („Fête bourgeoise“). Statt der überdachten Passagen der Restaurationszeit entwickelten sich ab 1830 die Boulevards zu Zentren des öffentlichen Lebens. Mit ihren Theatern, Cafés und Restaurants waren sie in Europa einzigartig. Während der Juli-Monarchie wurden sie asphaltiert und mit Gaslaternen beleuchtet.
Paris erlebte ein regelrechtes Tanzfieber, im Théâtre des Variétés fanden Bälle für bis zu 3.000 Personen statt. Dabei erfasste die frenetische Vergnügungssucht der Pariser durchaus auch die unterbürgerlichen Schichten, etwa beim Karneval oder beim Cancan. Dieser wurde von vergnügungssüchtigen, sich extravagant kleidenden und sexuelle Freizügigkeit anstrebenden jungen Leuten („Jeunesse dorée“) nicht zufällig gerade im Cholerajahr 1832 favorisiert. Er zog insbesondere auch die Armen an, wogegen die städtischen Behörden gegen diese Leidenschaften bloßlegende Art von „Ausschweifung“ zunächst vorgingen.</content>
        <title_en>Amusements</title_en>
        <content_en>The precarious existence of the poor contrasted with the exuberant joie de vivre of the wealthy, as attested by Paris’s preponderance of shops, shopping arcades, coffee houses, restaurants, theatres, gambling dens, and bordellos. No other city in Europe offered the rich so many opportunities for amusement or showing off their wealth (this conspicuous consumption was known as the fête bourgeoise). Instead of the roofed passageways of the Restoration period, boulevards were now built, which from the 1830s developed into focal points of public life. Paris’s boulevards – bursting with theatres, cafés, and restaurants – were unique in Europe. During the July Monarchy, they were asphalted and lit up with gas lanterns.
Paris was also swept by a veritable dance craze: the Théâtre des Variétés, for example, hosted balls for up to 3,000 people. This frenetic pursuit of pleasure was not confined to the bourgeoisie, but was also shared by less wealthy Parisians – evident, for example, in the rambunctiousness of carnival and the famous cancan. The latter was a favourite of pleasure-seeking young people (‘jeunesse dorée’), notable for a flamboyant style of dress and sexually permissive attitude that emerged – not coincidentally – in the same year as the cholera epidemic of 1832. The craze was particularly popular among the poor, and the city authorities initially took steps to stamp out this passionate and revealing ‘debauchery’.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Der Zeitungsmarkt</title>
        <content>Schon während der Französischen Revolution hatten Zeitungen eine entscheidende Rolle gespielt. Wegen sinkender Preise (auch aufgrund des zunehmenden Annoncenaufkommens) und wachsender Alphabetisierung stieg die Gesamtauflage der Pariser Zeitungen von 36.000 im Jahre 1800 auf eine Million siebzig Jahre später. Das ist weit weniger als in London (1850 bereits über 31 Mio.), aber erheblich mehr als in Berlin (1870 knapp 190.000). Daneben gab es zahlreiche satirische Zeitungen, die mithilfe von Karikaturen auf die Missstände aufmerksam machten, sowie eine Vielzahl literarischer und wissenschaftlicher Zeitschriften. Der Kampf für die 1789 eingeführte und 1797 wieder abgeschaffte Pressefreiheit führte erst 1881 zum Erfolg. In Großbritannien bestand diese seit 1695, in Belgien seit der Verfassung von 1831.</content>
        <title_en>The Newspaper Market</title_en>
        <content_en>Newspapers had played a crucial role in Paris as far back as the French Revolution. Falling prices (due in part to increasing advertising revenues) and improving literacy rates resulted in the circulation of Parisian newspapers rising from 36,000 in 1800 to a combined readership of one million some 70 years later. This was much lower than London (where circulation exceeded 31 million by 1850), but significantly higher than Berlin (nearly 190,000 in 1870). In addition, there were numerous satirical magazines that used cartoons to highlight contemporary grievances, as well as a plethora of literary and scholarly periodicals. The fight for press freedom (first introduced in 1789, then abolished in 1797) eventually prevailed in 1881. The same freedom had been enjoyed in Great Britain since 1695, and in Belgium since the proclamation of the constitution in 1831.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Karl Marx in Paris</title>
        <content>Nachdem die Rheinische Zeitung im Frühjahr 1843 verboten und Karl Marx arbeitslos geworden war, ließ sich das frisch getraute Paar Karl und Jenny Marx in Paris, der intellektuellen Hauptstadt Europas, nieder. Hier lebten rund 80.000 deutsche Handwerker und Exilanten, die immerhin fast 1 % der Bevölkerung ausmachten. Insbesondere war Paris ein Sammelbecken für Handwerkervereine („Straubinger“). Arnold Ruge plante gemeinsam mit Karl Marx die Herausgabe der Deutsch-Französischen Jahrbücher, die in Paris zweisprachig erscheinen sollten.
Ruge schwebte eine Art Wohngemeinschaft der vier Familien Ruge, Marx, Herwegh und Mäurer als „ein Stück Communismus“ vor, wobei der politisch verfolgte Lyriker Georg Herwegh über nicht unbeträchtliche finanzielle Mittel verfügte. Es kam jedoch nur zu einer Nachbarschaft der Familien Ruge und Marx in der gutbürgerlichen heutigen Rue Vanneau unweit des Invalidendoms. Selbst diese aber zerbrach aufgrund der Spannungen zwischen den Frauen wie den Männern: Agnes Ruge empfand Jenny Marx als arrogant, Arnold Ruge waren die Artikel von Marx zu revolutionär. Ein halbes Jahr nach Erscheinen der einzigen – rein deutschsprachigen – Ausgabe der Deutsch-Französischen Jahrbücher im Februar 1844 zogen die Ruges aus dem gemeinsamen Domizil aus. Im selben Jahr wurde Jenny(chen), die erste Tochter der Familie Marx, geboren. Mit dem schwächlichen Kind reiste die Mutter nach Trier, um es dort vom Familienarzt behandeln zu lassen. Die Amme Gretchen sprach Französisch und ging dann als Haushaltshilfe mit nach Paris.
Karl Marx hatte seit 1847 Kontakte zu dem vor allem aus deutschen Arbeitern und Handwerksgesellen bestehenden Bund der Gerechten. Auch Jenny nahm als eine der wenigen Frauen an den Diskussionen teil. Aus der erneuten Begegnung mit Friedrich Engels erwuchs eine lebenslange Freundschaft. Beide arbeiteten an ihrem ersten Gemeinschaftswerk Die heilige Familie oder Kritik der kritischen Kritik, das 1845 in Frankfurt erschien. Engels ging wenig später nach Manchester zurück.
Ein Mittelpunkt kritisch denkender Intellektueller war der Salon Emma Herweghs. Hier diskutierte das Ehepaar Marx u. a. mit dem russischen Philosophen und Publizisten Mikhail Bakunin, dem liberalen russischen Grundbesitzer Grigori Tolstoi, dem französischen Sozialphilosophen und Wirtschaftswissenschaftler Pierre-Joseph Proudhon, dem russischen Publizisten Pawel Annenkow, dem französischen Journalisten Louis Blanc, dem deutschen Philosophen und Journalisten Moses Hess und dem deutschen Dichter Heinrich Heine. Zwischen ihm sowie Karl und Jenny Marx entstand eine enge Freundschaft. Heine war Oppositioneller, teilte aber nicht Karls radikale Ansichten, dennoch wurde er im Gegensatz zu nahezu allen anderen zeitweisen Weggefährten nie Objekt dessen Spotts. Bei ihrem zweiten Paris-Aufenthalt 1848 besuchte die Familie Marx mehrfach den inzwischen stark kränkelnden Dichter.
Karl schrieb ab 1844 für die zweimal wöchentlich in Paris in deutscher Sprache erscheinende Zeitung Vorwärts!, die sich vor allem an die dort lebenden Emigranten, aber auch an die deutsche Opposition wandte. Die Lage für das Ehepaar Marx verschärfte sich, als die preußische Regierung einen Marx wie auch Ruge, Herwegh und Heinrich Heine umfassenden Haftbefehl erließ und die erhoffte Unterhaltssicherung durch die Deutsch-Französischen Jahrbücher ausblieb. Nur dank einer Spendensammlung durch Freunde im Rheinland war das Überleben gesichert.
Auf preußischen Druck wies die französische Regierung im Januar 1845 Karl Marx aus. Am 1. Februar übersiedelte er nach Brüssel. Die kranke und erneut schwangere Jenny verkaufte den Hausrat, beglich Schulden, beschaffte Reisegeld und folge ihm dann ins belgische Exil.
Von dort wurde Karl Marx, der auf eigenen Wunsch 1845 aus der preußischen Staatsbürgerschaft entlassen worden war, im März 1848 ausgewiesen, er folgte nun einer Einladung der revolutionären Regierung nach Paris. Jenny reiste mit ihren mittlerweile drei Kindern und der Haushälterin Helene Demuth nach.
Es kam zu einem Wiedersehen mit Friedrich Engels und Georg Herwegh, der mittlerweile zu den Anführern der Deutschen Demokratischen Gesellschaft gehörte. Diese plante, angeführt von Offizieren nach Deutschland einzumarschieren und für die Proklamation einer demokratischen Republik zu kämpfen. Dagegen spielten Marx und Engels eine zunehmend größere Rolle im Bund der Kommunisten und zählten zu den Gründern des Deutschen Arbeiterclubs. Sie setzen auf Vorträge und Artikel und wollten in kleinen Gruppen in Deutschland agieren und dort regionale Arbeitervereine gründen. Die Freundschaft zwischen Marx und Herwegh zerbrach endgültig. Dessen militärische Unternehmung scheiterte auf ganzer Linie, er und seine Frau flohen in die Schweiz.
Als die Revolution Deutschland erreichte, planten Marx und Engels die Herausgabe der Neuen Rheinischen Zeitung und gingen Anfang April 1848 nach Köln. Jenny blieb wegen der Haushaltsauflösung zunächst in Paris und zog dann mit Lenchen und den Kindern nach Trier.
Nach der Niederlage der Revolution besorgte sich Karl Marx 1849 in Köln einen falschen Pass und ging noch ein drittes Mal nach Paris. Jenny verkaufte und verpfändete das Hab und Gut in Frankfurt und folgte ihm nach einem kurzen Aufenthalt in Trier schließlich nach. Ein Wiedereinbürgerungsgesuch wurde von der preußischen Regierung abgelehnt. Zumindest Jenny hatte offenbar die Absicht, sich auf Dauer in Paris niederzulassen, aber die finanzielle Situation der Familie war desaströs. Erneut ermöglichte nur eine Spendensammlung der rheinischen Freunde das Überleben.
Am 19. Juli 1849 wies die Regierung des Präsidenten Louis Napoléon Bonaparte Familie Marx aus Paris aus. Sie sollte sich in den Sümpfen der Bretagne niederlassen, aber Karl Marx kam diesem „verkleideten Mordversuch“ zuvor und ging nach London. Jenny wickelte den Haushalt ab und folgte ihm drei Wochen später.
Sie sollte Paris noch mehrmals für kurze Zeit wiedersehen: 1856 auf der Rückreise von Trier, wo ihre Mutter verstorben war, 1862 für ein paar Tage, um Geld aufzutreiben, 1869 auf dem Weg nach Argenteuil, wo ihre Tochter Jenny und ihr Schwiegersohn Charles Longuet lebten. Karl Marx verbrachte im selben Jahr eine Woche inkognito in Paris, 1881 machten er und Jenny von Argenteuil aus einen kurzen Ausflug in die französische Hauptstadt, ebenso Karl während seines Aufenthaltes bei Tochter und Schwiegersohn 1882.</content>
        <title_en>Karl Marx in Paris</title_en>
        <content_en>After the Rheinische Zeitung was banned in spring 1843, leaving Karl Marx without a job, the newly married couple Karl and Jenny Marx moved to Paris, the intellectual capital of Europe. Around 80,000 German craftsmen and exiles lived in the city, making up almost 1 percent of the population. Paris was fertile ground for workers’ clubs (Straubinger). Together with Karl Marx, Arnold Ruge planned a dual-language publication of Deutsch-Französische Jahrbücher (Franco-German Yearbooks) that they hoped would be published annually in Paris.
Ruge envisaged a type of communal living arrangement with the Ruge, Marx, Herwegh, and Mäurer families, a real ‘piece of communism’ – the fact that the politically persecuted poet Georg Herwegh had considerable financial means at his disposal notwithstanding. His idea was never realized, however, and only the Ruge and Marx families became neighbours in the well-to-do area of today’s rue Vanneau near the church of the Dôme des Invalides. Even this attempt failed due to tensions between both the women and the men: Agnes Ruge thought that Jenny Marx was arrogant and Arnold Ruge found Marx’s articles too revolutionary. Six months after the publication of the sole – German only – edition of the Deutsch-Französische Jahrbücher in February 1844, the Ruges moved out of the shared residence. The Marxes’ first daughter Jenny (known as Jennychen, ‘little Jenny’) was born that same year. Her mother took the sickly child to Trier so that she could be treated by her family doctor. Their nurse Gretchen spoke French and accompanied the family to Paris to help with the house.
They also became reacquainted with Friedrich Engels, marking the beginning of a lifelong friendship. The two men worked on their first joint text Die heilige Familie oder Kritik der kritischen Kritik (The Holy Family or Critique of Critical Criticism), which was published in 1845 in Frankfurt. Engels returned to Manchester a short time later. From 1847 Karl Marx had contact with the League of the Just, which mostly comprised German workers and journeymen. Jenny was one of few women who also took part in the discussions.
Emma Herwegh’s salon became a central meeting point for critical thinkers, where Karl and Jenny Marx were able to converse with the Russian philosopher and publicist Mikhail Bakunin, the liberal Russian landowner Grigori Tolstoy, the French social philosopher and economist Pierre-Joseph Proudhon, the Russian publicist Pavel Annenkov, the French journalist Louis Blanc, the German philosopher and journalist Moses Hess, and the German poet Heinrich Heine who became a close friend of Karl and Jenny Marx. Heine opposed the monarchist government, but did not share Karl’s radical views; nonetheless Marx spared him the scorn that he showed most other fellow oppositionists that came and went over the years. On their second trip to Paris in 1848, the Marx family often visited the poet, who had since fallen seriously ill.
From 1844, Karl wrote for the German-language newspaper Vorwärts! that was published twice a week in Paris, particularly targeting German émigrés but also attracting readers from the German opposition. The situation for the Marxes became critical when the Prussian government issued a warrant for the arrests of Marx, Ruge, Herwegh, and Heinrich Heine, and the anticipated income from the Deutsch-Französische Jahrbücher never materialized. The family was only able to survive thanks to donations from friends in the Rhineland.
Under pressure from Prussia, the French government expelled Karl Marx from the country in January 1845. On 1 February, he moved to Brussels. Jenny, who was unwell and pregnant at the time, sold their household effects, settled debts, raised funds for the journey, and followed him into Belgian exile.
Karl Marx, who had voluntarily renounced his Prussian citizenship in 1845, was deported from Belgium in March 1848 and accepted an invitation to return to Paris from the revolutionary government. Jenny, with their now three children and the housekeeper Helene Demuth, joined him there.
They were reunited with Friedrich Engels and Georg Herwegh, who had since joined the leaders of the German Democratic Society. It planned to march to Germany under military officers and fight for the proclamation of a democratic republic. Marx and Engels, on the other hand, began to play an increasingly important role in the Communist League and were founding members of the German Workmen’s Club. They focussed on organizing speeches and articles, and hoped to become active in Germany through small groups and to set up regional workers’ clubs there. The friendship between Marx and Herwegh came to an end. His military endeavours had failed completely, and he and his wife fled to Switzerland.
When the revolution reached Germany, Marx and Engels were intent on publishing the Neue Rheinische Zeitung and went to Cologne at the beginning of April 1848. Jenny initially remained in Paris to sort out their household affairs and then moved to Trier with Lenchen and the children.
After the defeat of the revolution, Karl Marx obtained a fake passport in Cologne in 1849 and went to Paris for the third time. Jenny sold and pawned their belongings in Frankfurt and, after a short stint in Trier, joined him in Paris. An attempt to regain citizenship was rejected by the Prussian government. Jenny, at least, seemed intent on settling in Paris for the long term but the family’s financial situation was catastrophic. Once again they had to rely on donations from friends in the Rhineland to survive.
On 19 July 1849, the government of President Louis Napoléon Bonaparte expelled the Marx family from Paris. They were to be sent to the marshlands of Brittany but Karl Marx pre-empted this ‘disguised murder attempt’ and went to London. Jenny joined him three weeks later after sorting out their household affairs.
She was to return to Paris many times for short visits: in 1856 on her way back from Trier where her mother had died; a few days in 1862 in an attempt to raise funds; again in 1869 on the way to Argenteuil where her daughter Jenny and son-in-law Charles Longuet lived. That same year, Karl Marx spent a week incognito in Paris and in 1881 he and Jenny made a short trip to the French capital from Argenteuil, a journey Karl repeated on his own during another visit to his daughter and son-in-law in 1882.</content_en>
      </city-article>
    </city-articles>
  </city-group>
</city-portraits>
