<?xml version="1.0" encoding="utf8" standalone="yes" ?>
<city-portraits>
  <city-group>
    <city-name>Berlin</city-name>
    <slug>berlin</slug>
    <city-articles>
      <city-article>
        <title>Berlin – Hauptstadt und intellektuelles Zentrum Preußens (1836–1841)</title>
        <content>Die preußische Hauptstadt zählte 1834 rund 265.000 Einwohner, wuchs bis 1843 um rund ein Drittel auf 350.000 an und war damit dann (weit) hinter London und Paris die drittgrößte Stadt Europas. Dies verdankte sie vor allem dem massiven Zuzug aus dem Umland, aber auch aus ganz Preußen, anderen deutschen Staaten und (in geringem Maße) dem Ausland. Zudem hatte die 1801 eingeführte Pockenschutzimpfung einen deutlichen Rückgang der Kindersterblichkeit zur Folge. Hinzu kamen etwa 19.000 Militärangehörige. Die etwa 10.000 Juden besaßen eine sehr starke Stellung im Bank- und Handelswesen. Erst nach und nach wurden während der ersten Hälfte des 19. Jahrhunderts die ursprünglich stark eingeschränkten Möglichkeiten der Juden, öffentliche Ämter zu bekleiden, abgebaut. Etwa 6,5 % der Berliner waren katholisch.
Außerhalb der Stadt befanden sich die Elendsquartiere, aber auch die Land- und Sommerhäuser der Wohlhabenden. Im Laufe der ersten Jahrhunderthälfte konnten in Berlin deutliche Fortschritte bei der Straßenpflasterung und -beleuchtung erzielt werden. Mangelnde Straßenreinigung durch die Hausbesitzer, offen durch die Rinnsteine geleitete Abwässer und eine sehr unregelmäßige Latrinenreinigung führten jedoch zu sehr schlechten hygienischen Verhältnissen.
Die Gründung des Deutschen Zollvereins 1834 beschleunigte die Industrialisierung, zahlreiche Fabriken entstanden außerhalb der Stadt, die Tagelöhnern und zahlreichen Zuwanderern sowie deren Kindern Arbeit boten. Die Wohnverhältnisse und allgemeinen Lebensumstände der Masse der Arbeiter waren schlecht. Vor den Toren Berlins befanden sich auch die 1837 gegründeten BORSIG-Werke, die ab 1841 Lokomotiven produzierten und während der Ära der Dampflokomotiven zum europaweit größten und weltweit zweitgrößten Lokomotivenlieferanten aufstiegen.
Äußere Zeichen des Aufschwungs waren u. a. die zahlreichen von Karl Friedrich Schinkel (1781–1841) im Stile des Klassizismus errichteten Neubauten. Außerdem entwickelte sich Berlin zu einem Verkehrsknotenpunkt ersten Ranges. Seit 1816 bestanden Dampfschiffverbindungen zunächst nach Charlottenburg und Potsdam, ein Jahr später nach Magdeburg und Hamburg. 1838 fuhr die erste Eisenbahn in Preußen von Berlin nach Potsdam, 1841/1842 folgten der Anhalter, der Stettiner und der Frankfurter Bahnhof, die meisten davon außerhalb der noch bis 1860 existierenden Zollmauer.
Getragen wurde diese enorme Dynamik auch von Berlins Funktion als Regierungssitz und das Stadtschloss war neben Charlottenburg und Potsdam die wichtigste Residenz der preußischen Könige. Zudem machten die zahlreichen höheren Bildungseinrichtungen und Lehranstalten, die sich allmählich bessernde Elementarschulbildung sowie das rege Theaterleben Berlin zu einem Zentrum von Bildung und Kultur. Mit seiner 1810 unter maßgeblicher Beteiligung Wilhelm von Humboldts (1767-1835) gegründeten Universität (an der u. a. Gottlieb Fichte [1762–1814] und Georg Friedrich Wilhelm Hegel [1770–1831] gelehrt hatten) war Berlin der intellektuelle Mittelpunkt Preußens, jedoch herrschte im Rahmen der von Karl Marx kritisierten „Demagogenverfolgung“ strikte Zensur. Dies hatte auf der einen Seite den Rückzug zahlreicher Intellektueller in Debattierclubs, auf der anderen Seite immer wieder ausbrechende Unruhen zur Folge. Die Regierung stand allen nationalen und liberalen Regungen misstrauisch gegenüber und reagierte, etwa bei den Unruhen infolge der französischen Julirevolution 1830, mit repressiven Maßnahmen und dem Einsatz von Militär.</content>
        <title_en>Berlin – Prussia’s Capital and Intellectual Centre (1836–1841)</title_en>
        <content_en>In 1834, the Prussian capital had around 265,000 inhabitants. By 1843, this figure had risen by a third to 350,000 – making Berlin the third largest city in Europe, behind (by some margin) London and Paris. This growth was mainly due to the massive influx of migrants from surrounding regions, the rest of Prussia, other German states, and – to a much lesser extent – abroad. Furthermore, the introduction of the smallpox vaccine in 1801 resulted in a considerable drop in child mortality. On top of this, Berlin was home to the approximately 19,000 family members of soldiers stationed in the city. The city’s approximately 10,000 Jews played a prominent role in banking and trade. Obstacles preventing Jews from taking up public positions were only gradually removed during the first half of the 19th century. Around 6.5 percent of Berliners were Catholic.
It was not only slums that were located on Berlin’s outskirts, but also the country houses and summer residences of the city’s well-to-do. Over the course of the first half of the century, Berlin achieved considerable progress in efforts to pave roads and provide street lighting. However, building owners’ failure to keep the streets sufficiently clean, the use of gutters for waste water, and the extreme infrequency with which latrines were emptied resulted in woeful hygiene conditions.
The establishment in 1834 of the German Customs Union (Zollverein) lent added impetus to the city’s industrialization. Numerous factories sprang up on Berlin’s outskirts, providing work for day labourers and large numbers of migrants – including children. For the bulk of workers, housing and general living conditions were poor. Located outside the gates of Berlin was the ‘BORSIG-Werke’ factory. Established in 1837, the factory began producing locomotives in 1841. During the Steam Age, it grew to become the largest manufacturer of locomotives in Europe, and the second largest worldwide.
A clear sign of the city’s economic growth was the appearance of large numbers of new buildings built to the Neoclassical designs of Karl Friedrich Schinkel (1781–1841). Berlin also developed into an extremely important transport hub. Steamboats began carrying passengers to Charlottenburg and Potsdam in 1816, with services to Magdeburg and Hamburg introduced the following year. From 1838, Prussia’s first railway line linked Berlin and Potsdam. Railway stations for services to the duchy of Anhalt, and the cities of Stettin and Frankfurt an der Oder opened between 1841 and 1842, the majority of them located beyond the tariff wall (which stood until 1860).
Also contributing to this tremendous dynamism was Berlin’s role as the Prussian seat of government. Moreover, Berlin’s city palace was (in addition to those in Charlottenburg and Potsdam) the Prussian king’s most important residence. The high number of higher education institutions and schools, gradual improvements in primary education provision, and a lively theatre scene transformed Berlin into a centre of education and culture. Founded in 1810 following considerable involvement by Wilhelm von Humboldt (1767—1835), the University of Berlin boasted such luminaries as Gottlieb Fichte (1762–1814) and Georg Friedrich Wilhelm Hegel (1770–1831) on its teaching staff, transforming the capital into the centre of intellectual life in Prussia. However, the university was subject to the strict censorship imposed as part of the ‘persecution of the demagogues’ (a policy criticized by Karl Marx). The measures resulted in many intellectuals retreating to debating clubs, but conversely also sparked recurrent outbreaks of civil unrest. The government was suspicious of all pan-German and liberal movements, reacting to uprisings (such as those inspired by the July Revolution of 1830 in France) with draconian countermeasures and the deployment of the military.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Karl Marx in Berlin</title>
        <content>Die Universität Berlin zählte 1836 mit 2.100 dreimal so viele Studenten wie die Bonner Hochschule und galt als Modelluniversität. Auf Wunsch seines Vaters schrieb sich der junge Karl Marx daher zum Wintersemester 1836 in der preußischen Hauptstadt ein. Dort vertiefte er seine philosophischen Studien, u. a. bei den Professoren Eduard Gans (1798–1839) und Friedrich Karl von Savigny (1814–1875), besuchte aber auch die juristischen Lehrveranstaltungen. Zentral war die Beschäftigung mit Georg Wilhelm Friedrich Hegel und seinen Schülern, den konservativen „Althegelianern“ und den radikal-kritischen „Junghegelianern“. Da Marx‘ Gesundheit u. a. wegen seines enormen Arbeitseifers angeschlagen war, zog er auf Anraten seines Arztes und entgegen den Bestimmungen, dass die Studenten innerhalb Berlins wohnen mussten, zeitweise in das Fischerdorf Stralau (heute im Berliner Bezirk Friedrichshain-Kreuzberg).
Karl Marx verkehrte im „Doctorklub“, in dem die führenden Junghegelianer sich trafen, darunter der evangelische Theologe Bruno Bauer. Seit Sommer 1838 betrieb er kein geregeltes Jurastudium mehr und widmete sich ganz der Philosophie. Einen tiefen – persönlichen und finanziellen – Einschnitt bedeutete für ihn der Tod seines Vaters Heinrich Marx am 10. Mai 1838.
Am 3. Dezember 1840 wurde Karl Marx exmatrikuliert, da die formale Höchstdauer von vier Jahren Studienzeit erreicht war. Anfang 1841 schloss er seine Dissertation über die „Differenz der demokritischen und epikureischen Naturphilosophie“ ab. In seinem Abgangszeugnis heißt es u. a., dass über ihn „in disciplinarischer Hinsicht nichts besonders Nachtheiliges“ vorliege und er auch nie „einer Theilnahme an verbotener Verbindung unter Studierenden“ beschuldigt worden ist. Allerdings war er – was unter Studenten seinerzeit durchaus üblich war – mehrfach wegen Schulden verklagt worden. Seine Doktorarbeit reichte Marx per Post an der Philosophischen Fakultät der demokratisch geprägten und sehr angesehenen Universität Jena im Großherzogtum Sachsen-Weimar-Eisenach ein, die ihn am 15. April 1841 „in absentia“ promovierte.
Jenny von Westphalen, seit Herbst 1836 heimlich und seit 1837 offiziell mit Karl Marx verlobt, litt sehr unter der Trennung, Karls zögerlichem Verhalten und familiären Spannungen. Die Familie von Westphalen entschied sich 1838, Jennys Bruder Edgar ebenfalls zum Studium nach Berlin zu schicken. Der Anstoß kam wohl von seinem Halbbruder Ferdinand, jedoch dürfte es auch Edgars Wunsch gewesen sein, weil dort sein Schulfreund Karl Marx und sein enger Freund und Vetter Werner von Wertheim studierten. Obwohl die Eltern ihn im Rahmen ihrer Möglichkeiten sehr großzügig unterstützten, hatte er ständige Geldprobleme, zudem wurde er bald auffällig als „Unruhestifter“. 1839 brach er sein Studium ab und ging nach Trier zurück.</content>
        <title_en>Karl Marx in Berlin</title_en>
        <content_en>In 1836, the University of Berlin had 2,100 students – three times as many as its counterpart in Bonn – and was considered to be a model university. In accordance with his father’s wishes, Karl Marx travelled to the Prussian capital to enrol for the winter semester of 1836. He immersed himself in the study of philosophy, taught by such professors as Eduard Gans (1798–1839) and Friedrich Karl von Savigny (1814–1875), while also attending law lectures. At the heart of this academic maelstrom were the works of Georg Wilhelm Friedrich Hegel and his disciples: the conservative ‘Old Hegelians’, and the radical-critical ‘Young Hegelians’. Marx suffered bouts of poor health, in part a result of the extraordinary tirelessness with which he worked. He was duly advised by his doctor to spend a period of convalescence in the fishing village of Stralau (today part of the Berlin district of Friedrichshain), in contravention of university rules requiring students to remain in the city.
Karl Marx socialized at the ‘Doctors’ Club’, a meeting place for leading Young Hegelians, including the Protestant theologian Bruno Bauer. From summer 1838, Marx abandoned his regular legal studies and instead devoted himself fulltime to philosophy. His father’s death on 10 May 1838 had a profound impact on Karl Marx, both personally and financially.
Karl Marx was disenrolled from the university on 3 December 1840, having exceeded the official study limit of four years. At the beginning of 1841, he completed a dissertation on the ‘Difference between the Democritean and Epicurean Philosophy of Nature’. His leaving certificate stated that Marx had occasioned ‘no specific grievances from a disciplinary perspective’, nor faced accusations of ‘participating in banned student organizations’. However, he had repeatedly faced legal action in pursuit of debts – par for the course for students in this period. Marx submitted his doctoral thesis by post to the philosophical faculty of the University of Jena, an institution located in the Grand Duchy of Saxe-Weimar-Eisenach with strong democratic credentials and an excellent reputation. He was awarded his doctorate in absentia on 15 April 1841.
Jenny von Westphalen had been secretly engaged to Karl Marx since autumn 1836 (their relationship was made official the following year). Being parted from her fiancé put great strain on Jenny, as did Karl’s prevarications, and tensions within her own family. In 1838, the Von Westphalen family decided to send Jenny’s brother Edgar to study in Berlin. The idea likely came from his half-brother Ferdinand, although it might also have been Edgar’s own decision, since both his school friend Karl Marx and cousin Werner von Wertheim were already studying in the capital. Despite generous support from his parents (in view, at least, of their financial circumstances), Edgar had constant money problems and soon gained a reputation as a ‘troublemaker’. In 1839, he dropped out of university and returned to Trier.</content_en>
      </city-article>
    </city-articles>
  </city-group>
  <city-group>
    <city-name>Bonn</city-name>
    <slug>bonn</slug>
    <city-articles>
      <city-article>
        <title>Bonn – Universität und Rheinromantik
(1835/1836 sowie der Aufenthalt 1841/1842)</title>
        <content>Wie Trier gehörte auch Bonn zwischen 1794 und 1814 zu Frankreich, jedoch hatte der französische Staat hier nicht in die Infrastruktur investiert, sodass die Preußen 1815 eine darniederliegende und hoch verschuldete Stadt übernahmen. Zu dem Zeitpunkt zählte Bonn rund 9.200 Einwohner (darunter über 600 Protestanten und ungefähr450 Juden, die mit rund 5 % einen vergleichsweise hohen Bevölkerungsanteil ausmachten), während Marx‘ Studienzeit betrug die Einwohnerzahl etwa 12.500. Karl Marx zog also in eine im Vergleich zu Trier etwas kleinere und sich ähnlich langsam entwickelnde Stadt, die aber zentraler gelegen und besser angebunden war und über mehr Infrastruktur verfügte. Die einzige überregionale Behörde war allerdings die 1816 gegründete Rheinische Oberbergamtskommission, die alle Bergbauangelegenheiten zwischen Siegen und Saarbrücken beaufsichtigte.
Von großer Bedeutung für die Stadt war insbesondere die 1818 gegründete Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität – die einzige für das gesamte Rheinland und Westfalen. Sie war im ehemaligen kurfürstlichen Schloss untergebracht; die zugehörige Schlosskirche diente zugleich als Kirche der evangelischen Gemeinde. Wie in ganz Preußen wurden auch in Bonn die politischen Burschenschaften unterdrückt, jedoch gab es seit 1820 die „Germania“ mit den Farben Schwarz-Rot-Gold, und im Zuge des Regierungswechsels 1840 traten neben die unpolitischen Landsmannschaften auch konfessionell bestimmte Verbindungen. Die Universität, an der u. a. August Wilhelm Schlegel (1767–1845) lehrte, war in den 1830er-Jahren bevorzugter Studienort der preußischen Prinzen und ein Zentrum der Rheinromantik. 1836 studierten hier rund 700 Studenten. Das kulturelle Leben Bonns wurde ferner geprägt durch die seit 1819 bestehende Lese- und Erholungsgesellschaft, der auch Damen angehörten, das 1826 gegründete Theater und die 1835 ins Leben gerufene Beethoven-Gesellschaft. Neben mehreren Elementarschulen – darunter eine für Mädchen und eine evangelische – bestand seit 1816 das aus dem französischen Lycée hervorgegangene staatliche Gymnasium.
Handel und Gewerbe waren unbedeutend, Bonn war vor allem eine Universitäts- und Rentnerstadt. Unter Napoleon waren im Schutz der Zollgrenzen und der Kontinentalsperre gegen Großbritannien die Zuckerfabrik und mehrere Textilfabriken entstanden, die sich unter den neuen Rahmenbedingungen aber nicht behaupten konnten und ihre Tore schließen mussten. Vor allem die Unterschicht litt auch hier unter der von den Preußen eingeführten Mahl- und Schlachtsteuer. Seit 1817 gab es neben der städtischen Suppenanstalt den privaten Wohlfahrtsverein. Weitere karitative Organisationen kamen hinzu, etwa der 1826 begründete „Bönnische Frauenverein“.
Die ab 1826/1827 regelmäßig verkehrenden Dampfschifffahrtslinien führten zum Aufschwung des Tourismus als Ausgangspunkt für den romantischen Mittelrhein. Das Beherbergungs- und Gaststättengewerbe sowie beim produzierenden Gewerbe vor allem die Bierbrauer profitierten von der Universität und dem entstehenden Tourismus. 1844 wurde die Bahnstrecke nach Köln eröffnet.
</content>
        <title_en>Bonn – University and the Romanticism of the Rhine (1835–36 and 1841–42)</title_en>
        <content_en>Like Trier, Bonn had been part of France between 1794 and 1814 – although here, by contrast, the French state failed to invest in urban infrastructure. Thus in 1815, Prussia took control of a city with a stagnant economy and high debts. Bonn then had around 9,200 inhabitants, including more than 600 Protestants and approximately 450 Jews (equivalent to about 5 percent, this latter group formed a relatively large portion of the population). During Marx’s time in Bonn, the city’s population grew to about 12,500. Karl Marx thus moved to a city that was smaller than Trier and with a similarly slow rate of economic development. However, Bonn enjoyed a more central location relative to the rest of Prussia, better transport connections, and more infrastructure. The only supra-regional authority at this period was the Rhineland Higher Mining Office Commission. Founded in 1816, it oversaw all mining issues in a region bounded by the cities of Siegen and Saarbrücken.
Founded in 1818, the University of Bonn (officially, the ‘Rheinische Friedrich-Wilhelms-Universität’) was of particular significance for the city, and the sole higher education institution in the entire Rhineland and Westphalia. It was housed in the palace that had formerly been the residence of the electors of Cologne. The palace church, meanwhile, had been converted into a place of worship for the city’s Protestants. As in the rest of Prussia, political Burschenschaften (student fraternities) were banned in Bonn – although from 1820, students could join the ‘Germania’ fraternity, whose black-red-gold colours were later adopted for the German flag. Following the accession of the new king in 1840, there emerged both apolitical Landsmannschaften (fraternities of students from the same region) and associations based on religious affiliation. With such luminaries as August Wilhelm Schlegel (1767–1845) on its teaching staff, Bonn was the university of choice for Prussian princes in the 1830s. It was also the centre of the Romanticism surrounding the Rhine and its associated myths. In 1836, the university had about 700 students. Additional influences on Bonn’s cultural life included the ‘Reading and Leisure Society’ (founded in 1819, and unusual in welcoming both male and female members), the city’s theatre (1826), and the Beethoven Society (1835). As well as a number of primary schools – including one for girls, and another for Protestants – the Lycée established during French rule was in 1816 transformed into a state Gymnasium.
Primarily a city of students and pensioners, trade and commerce played an insignificant role in Bonn. Napoleon’s efforts to protect customs barriers and the Continental Blockade against British imports led to the creation of a sugar plant and several textile factories in the city. Unable to compete in the post-Napoleonic era, however, they soon ceased operations. As in other cities, people in lower socio-economic groups were particularly hard hit by the Prussian-imposed taxes on flour and meat. Alongside the city’s soup kitchen, from 1817 the privately-run ‘Charitable Association’ provided welfare support. Other charitable organizations followed, including the ‘Bonn Women’s Association’ (founded in 1826).
The introduction between 1826 and 1827 of regular steamer services led to the growth of tourism. Bonn became the starting point for tours of the Middle Rhine region, whose rich folklore and landscapes fed into German Romanticism. Beneficiaries of the city’s new university and nascent tourism industry were hotels, restauranteurs, and manufacturers (particularly brewers). In 1844, the railway line to Cologne was opened.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Karl Marx in Bonn</title>
        <content>Nach dem Abitur ging Karl Marx im Herbst 1835 zum Studium nach Bonn, das über die einzige Universität in der preußischen Rheinprovinz verfügte. Er schrieb sich für Rechtswissenschaft ein, betrieb daneben philosophische und historische Studien und hörte u. a. Vorlesungen des Philosophen August Wilhelm Schlegel. Da Burschenschaften seit 1830 unterdrückt wurden, trat er wohl der unpolitischen Trierer Tischgesellschaft „Treviraner“ bei. Wie viele andere Studenten war der junge Marx ein Romantiker: Er schrieb Gedichte und kleinere literarische Arbeiten. Zum Leidwesen des Vaters lebte er weit über seine finanziellen Verhältnisse. Er genoss wie viele seiner Kommilitonen das studentische Leben, landete nach Ausschweifungen wegen „nächtlichen Lärmens auf der Straße“ und „Trunkenheit“ zeitweise im Karzer und wurde angezeigt, weil „er verbotene Waffen in Köln getragen habe“.1836 wechselte er auf die Universität Berlin.
Nach seiner Promotion „in absentia“ zum Doktor der Philosophie in Jena kehrte Karl Marx 1841 nach Bonn zurück, weil er auf eine akademische Laufbahn hoffte. Sein Freund und Förderer Bruno Bauer (1809–1882) wirkte dort als Privatdozent für evangelische Theologie, wurde jedoch selbst ein Opfer der verstärkten preußischen Repression, sodass Marx diese Karriere verwehrt blieb. Stattdessen ging er nach Köln, um als Journalist bei der Rheinischen Zeitung zu arbeiten, für die er schon von Bonn aus Artikel verfasst hatte.</content>
        <title_en>Karl Marx in Bonn</title_en>
        <content_en>After completing his Abitur examinations, Karl Marx moved to Bonn in autumn 1835, where he embarked on studies at the Prussian Rhine Province’s sole university. He enrolled to study law, while also undertaking studies in philosophy and history – attending lectures by such figures as the philosopher August Wilhelm Schlegel. Since fraternities had been banned since 1830, it is likely he joined the apolitical ‘Treviran’ dining society (for students from Trier). Like many other students, the young Marx was an adherent of the Romantic movement, and he also wrote poetry and short literary works. Much to his father’s dismay, he lived well beyond his means. In common with many of his peers, Marx enjoyed student life. His excesses even ended on occasion in a night in police cells, for ‘night-time disturbances on the street’ and ‘drunkenness’. He was also cautioned for ‘carrying an illegal weapon’ in Cologne. In 1836, he transferred to the University of Berlin.
After being awarded his doctorate in absentia by the University of Jena, Karl Marx returned to Bonn in 1841, hoping to pursue a career in academia. His friend and sponsor Bruno Bauer (1809–1882) worked in the city as an assistant professor of theology. However, Bauer fell foul of the Prussian government’s intensified repressive measures, which effectively ended Marx’s academic ambitions. Instead, Marx went to Cologne to work as a journalist at the Rheinische Zeitung, a publication to which he had previously submitted articles from Bonn.</content_en>
      </city-article>
    </city-articles>
  </city-group>
</city-portraits>

<!-- <city-article>
  <title></title>
  <content></content>
  <title_en></title_en>
  <content_en></content_en>
</city-article> -->
