<?xml version="1.0" encoding="utf8" standalone="yes" ?>
<city-portraits>
  <city-group>
    <city-name>Köln</city-name>
    <slug>koeln</slug>
    <city-articles>
      <city-article>
        <title>Köln – Zentrum des rheinischen Katholizismus und des antipreußischen Widerstands (1842–1843 und 1848–1849)</title>
        <content>Mit dem Einmarsch der französischen Truppen 1794 war Köln zum ersten Mal seit über 900 Jahren erobert worden; wie Trier und Bonn wurde die Stadt 1797 in Frankreich eingegliedert. Sie zählte damals knapp 45.000 Einwohner und verharrte somit seit 300 Jahren auf dem Niveau des späten Mittelalters. Die französische Herrschaft sorgte für einen Innovationsschub, u. a. wurden wieder Juden in der Stadt zugelassen, die ab 1806 über ein Versammlungshaus verfügten.
Seit 1815 gehörte auch Köln zum Königreich Preußen, das die Stadt zur stärksten Festung im Westen ausbauen ließ. Köln war die größte Stadt der Rheinprovinz und erlebte ähnlich wie Berlin während des Aufenthalts von Karl Marx eine Phase rapiden Wachstums: Während der 1840er-Jahre erhöhte sich die Bevölkerungszahl von gut 75.000 auf rund 96.000, also um mehr als ein Viertel (darunter knapp 2.000 Juden, rund 2,5 % der Gesamtbevölkerung). Die in preußischer Zeit stark angewachsene evangelische Gemeinde erhielt erst 1857 (also wenig später als in Trier) ein eigenes Gotteshaus, die erste Synagoge wurde 1861 eröffnet.
Bei der Vergabe von Behörden und der Universität war Köln von der preußischen Regierung zugunsten von Koblenz, Düsseldorf und Bonn übergangen worden, beherbergte aber immerhin den Appellationsgerichtshof. Zudem war es Sitz eines Erzbistums und 1842 wurden die Dombauarbeiten wieder aufgenommen. Nach der Deportation des Erzbischofs Clemens August zu Vischering, der sich u. a. gegen die sogenannten Mischehen gestellt hatte, kam es 1837 zu Unruhen („Kölner Wirren“). Der Erzbischof kam zwar 1839 wieder frei, durfte aber seine Diözese nicht mehr betreten. Ausdruck der antipreußischen Stimmung in Köln waren auch die seit 1823 durchgeführten Rosenmontagszüge. Aufgrund der damit verbundenen regierungskritischen Anspielungen wurde der Karneval 1830 zeitweise verboten, aber auf Intervention der rheinischen Städte beim König noch im selben Jahr wieder zugelassen.
Das gesellschaftliche Leben Kölns war durch zahlreiche Vereine geprägt, etwa die Concert-Gesellschaft (seit 1827), den Kölnischen Kunstverein (1839) oder den Allgemeinen Hülfs- und Bildungsverein (1844). Seit 1802 erschien die Kölnische Zeitung, 1829 wurde ein neues Theater errichtet. Seit 1844 leitete der in Trier geborene Johann Anton Ramboux (1790–1866) die Wallrafschen Sammlungen, aus denen 1861 das Wallraf-Richartz-Museum hervorgehen sollte. Neben dem 1815 neu eröffneten Gymnasium gab es seit 1828 die Höhere Bürgerschule (ab 1859 Realschule) und seit 1833 die Provinzial-Gewerbeschule.
Die wirtschaftliche Lage Kölns war während der ersten Hälfte des 19. Jahrhunderts eher ungünstig, die Industrialisierung steckte noch in den Anfängen. Allerdings war die Verkehrsanbindung der Stadt sehr gut: 1818 legte das erste Dampfschiff aus Antwerpen an, ab 1822 wurde die Schifffahrt nach Koblenz, Trier und Metz aufgenommen, seit 1827 bestanden regelmäßige Verbindungen nach Mainz, 1837 fuhr das erste Seeschiff von Köln nach London. Eisenbahnen verkehrten ab 1841 bis Aachen, ab 1843 bis Antwerpen, ab 1844 bis Bonn und ab 1845 bis Düsseldorf. </content>
        <title_en>Cologne– Centre of Rhineland Catholicism and Anti-Prussian Resistance (1842–43 and 1848–49)</title_en>
        <content_en>The arrival of French troops in 1794 marked the first time that Cologne had been invaded for more than 900 years; like Trier and Bonn, Cologne was incorporated into France in 1797. During this period, the city had nearly 45,000 inhabitants – a figure that had remained constant at its late-medieval peak for the previous 300 years. French rule resulted in a swathe of progressive measures, including the readmission of Jews into the city (who from 1806 had their own assembly building).
From 1815, Cologne was also integrated into the Kingdom of Prussia. The Prussians turned the city into the largest fortress in the west of the kingdom. Cologne was the largest city in the Rhine Province and, like Berlin, experienced rapid demographic growth in the period in which Marx lived there. During the 1840s, the population grew from just over 75,000 to about 96,000 – an increase of more than a quarter. This included nearly 2,000 Jews, or about 2.5 percent of the total population. The Protestant congregation grew significantly during the period of Prussian rule, and from 18567 had its own place of worship (a little later than fellow Protestants in Trier). Cologne’s first synagogue opened in 1861.
When the Prussian government allocated administrative bodies and a new university in the Rhineland Province, Cologne was overlooked in favour of Koblenz, Düsseldorf, and Bonn. However, the court of appeal continued to be based in Cologne. The city was also the seat of an archdiocese, and building work to complete the cathedral resumed in 1842. After Archbishop Clemens August zu Vischering was removed from his post for opposing policies that included church-sanctioned ‘mixed’ (i.e., Catholic-Protestant) marriages, the city erupted in riots (the ‘Cologne Turmoil’ of 1837). Although the archbishop was released in 1839, he was not permitted to re-enter his diocese. Cologne’s Shrove Monday carnival parades, which had taken place since 1823, served to vent local anti-Prussian sentiment. Critical references to the government led to a temporary ban on the carnival in 1830. However, interventions on behalf of the Rhineland cities persuaded the king to revoke the ban that same year.
Cologne’s numerous associations were an integral feature of the city’s social life. They included the ‘Concert Society’ (from 1827), the ‘Cologne Art Association’ (1839), and the ‘General Aid and Educational Society’ (1844). The first issue of the Kölnische Zeitung newspaper appeared in 1802, and a new theatre was built in 1829. In 1844, the Trier-born artist Johann Anton Ramboux (1790–1866) was appointed director of the Wallraf Collections, which would later form the basis of the Wallraf-Richartz-Musem (opened in 1861). Founded in 1815, the new Gymnasium was followed by two more secondary educational institutions: the ‘Citizens’ High School’ in 1828 (known from 1859 as the Realschule), and the ‘Provincial Vocational School’ in 1833.
Cologne’s economic situation in the first half of the 19th century was not particularly favourable, with industrialization still nascent. However, the city had excellent transport links: the first steamboat service from Antwerp arrived in 1818, followed by others linking Cologne to Koblenz, Trier, and Metz from 1822. Regular services to Mainz began in 1827, and in 1837 passengers embarked on the first seagoing vessel between Cologne and London. Furthermore, there were railway services to Aachen from 1841, Antwerp (1843), Bonn (1844), and Düsseldorf (1845). </content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Karl Marx in Köln</title>
        <content>Nachdem Marx vergebens versucht hatte, eine universitäre Laufbahn einzuschlagen, bot ihm die 1842 gegründete, liberale „Rheinische Zeitung – für Politik, Handel und Gewerbe“ die Möglichkeit, als Journalist zu arbeiten. Am 15. Oktober 1842 wurde er dort Chefredakteur und somit erstmals zu einer öffentlichen Person. Am 20. Dezember begegnete er dem aus Barmen stammenden Fabrikantensohn Friedrich Engels, als dieser der Redaktion einen Besuch abstattete. Die „Rheinische Zeitung“ widmete sich der sozialen Frage (Arbeitslosigkeit, Hunger, Wohnungselend, geringe Bildungschancen, mangelhafte medizinische Versorgung). Nach dem Verbot der Zeitung am 1. April 1843 wurde Karl Marx arbeitslos und verließ Köln.
Wie in weiten Teile Europas kam es auch in Köln im März 1848 zu Unruhen. Der Armenarzt Andreas Gottschalk trug die „Forderungen des Volkes“ nach allgemeinem Wahlrecht, Rede-, Presse- und Versammlungsfreiheit und kostenloser Schulbildung für alle vor. Er war auch der Gründer des Kölner Arbeitervereins, der nach wenigen Wochen bereits 7.000 Mitglieder (also 10 % der Stadtbevölkerung) zählte. Mit Ausbruch der Revolution begaben sich Marx und Engels erneut nach Köln, wo sie sich auf die Herausgabe der „Neuen Rheinischen Zeitung. Organ der Demokratie“ konzentrierten. Ihre Aufgabe sahen sie darin, die revolutionären Energien des „antifeudalen“ Lagers zu stärken und die Stellung des „Proletariats“ im Rahmen der Demokratie darzulegen. Karl Marx konzentrierte sich auf die Innenpolitik, Engels analysierte die Entwicklungen in Großbritannien und Frankreich. Im Mittelpunkt der Kritik standen autoritär regierende Monarchen, neben dem preußischen König Friedrich Wilhelm IV. insbesondere Zar Nikolaus I. Über ihre publizistische Wirkung wurde die „Neue Rheinische Zeitung“ zum Mittelpunkt der so genannten „Partei Marx“.
Karl Marx und Wilhelm Wolff gehörten zu den 30 Mitgliedern des Sicherheitsausschusses des Arbeitervereins, der eine Steuerverweigerungskampagne gegen die Regierung ins Leben rief. Am 17. September 1848 kam es zu einer Großkundgebung in Worringen vor den Toren Kölns, bei der u. a. Ferdinand Lassalle sprach und auf Betreiben von Karl Marx die „demokratisch-soziale-rothe Republik“ ausgerufen wurde. Auf die darauf folgenden Unruhen reagierte der preußische Staat mit Belagerungszustand, Versammlungsverboten und zeitweisem Erscheinungsverbot der „Neuen Rheinischen Zeitung“.
Vor diesem Hintergrund spaltete sich die Arbeiterbewegung in Anhänger von Marx und Gottschalk. Zugleich erstarkten angesichts der preußischen Repression die konservativen Kräfte, und die Gegensätze zwischen dem bürgerlich-demokratischen Lager und der „Neuen Rheinischen Zeitung“ verhärteten sich. Der Arbeiterverein gab fortan eine eigene Zeitung, „Freiheit, Brüderlicheit, Arbeit!“, heraus.
Ein Wiedereinbürgerungsgesuch des mittlerweile staatenlosen Karl Marx wurde am 19. September 1848 abgewiesen. Nach dem Zusammenbruch der Revolution wurde er am 11. Mai 1849 als unerwünschter Ausländer aus Köln und ganz Preußen ausgewiesen – wenige Tage übrigens, nachdem der in der katholischen Soziallehre verwurzelte Adolph Kolping den Kölner Gesellenverein gegründet hatte. Die letzte Ausgabe der „Neuen Rheinischen Zeitung“ erschien am 19. Mai 1849 in Rotdruck. Friedrich Engels ging nach Baden und schloss sich dem dortigen Aufstand an, die Familie Marx zog nach Paris.
Edgar von Westphalen, Bruder Jennys und Schulfreund Karls, lebte 1843 sowie 1844/45 jeweils einige Monate in Köln, um sein Jurastudium zu beenden. Er gab sich jedoch vor allem den Vergnügungen und der Spekulation hin. Hier verlobte er sich mit Caroline Schoeller, die auch nachdem er die Beziehung beendet hatte, Jennys beste Freundin blieb.</content>
        <title_en>Karl Marx in Cologne</title_en>
        <content_en>Having failed to pursue an academic career, Marx was presented with an opportunity to work as a journalist following the establishment in 1842 of the liberal Rheinische Zeitung (the ‘Rhenish Newspaper for Politics, Trade, and Commerce’, to give its full title). He became the newspaper’s chief-editor on 15 October 1842, embarking on his first foray into public life. On 20 December, he met the son of a factory owner from Barmen: a certain Friedrich Engels, who was visiting the newspaper’s editorial staff. The Rheinische Zeitung focused on social questions, investigating issues such as unemployment, hunger, poor housing, unequal educational opportunities, and inadequate medical provision. After the newspaper was banned on 1 April 1843, Karl Marx became unemployed and left Cologne.
In common with large parts of Europe, Cologne erupted in riots in March 1848. Andreas Gottschalk, a doctor who worked with the city’s poor, gave a speech outlining the ‘demands of the people’. Gottschalk called for universal suffrage, freedom of speech, press, and assembly, and free schooling for all. He also founded the ‘Cologne Workers’ Association’, attracting 7,000 new members (or 10 percent of the city’s population) in just a few weeks. Marx and Engels returned to Cologne at the outbreak of the revolution, where they focused on editing the Neue Rheinische Zeitung (‘New Rhenish Newspaper: Mouthpiece of Democracy’). The two men felt it was incumbent on them to intensify the revolutionary energy of the ‘anti-feudal’ faction, and to outline the status of the ‘proletariat’ in relation to democracy. Karl Marx concentrated on domestic politics, while Engels analysed developments in Great Britain and France. Their critique fell heavily on authoritarian monarchs: besides the Prussian King Friedrich Wilhelm IV, Marx and Engels were particularly critical of Tsar Nicholas I. The Neue Rheinische Zeitung’s power to influence public opinion transformed the newspaper into the focal point of a faction known as the ‘Marx Faction’.
Karl Marx and Wilhelm Wolff were members of the thirty-strong ‘Security Committee of the Workers’ Association’, which launched an anti-government campaign enjoining people to withhold their tax payments. The campaign culminated on 17 September 1848 in a mass rally in Worringen outside the gates of the city, where speakers included the political activist Ferdinand Lassalle. At Marx’s instigation, the rally witnessed the proclamation of the ‘Democratic Socialist Red Republic’. The Prussian state reacted to the ensuing unrest by declaring a state of siege, prohibiting gatherings, and intermittently banning the publication of the Neue Rheinische Zeitung.
These events formed the backdrop to a split in the workers’ movement between the supporters of Marx and Gottschalk. At the same time, Prussia’s repressive countermeasures stiffened the resolve of conservative forces, while conflicts between the bourgeois-democratic camp and the Neue Rheinische Zeitung intensified. Henceforth the ‘Workers’ Association’ issued its own newspaper, entitled Freiheit, Brüderlichkeit, Arbeit! (‘Freedom, Fraternity, Labour!’).
Having recently become stateless, Karl Marx’s application to regain Prussian citizenship was turned down in September 1848. After the collapse of the revolution, he was declared an undesirable alien on 11 May 1849 and stripped of his right of residency in Cologne and the rest of Prussia. In a sign of the shifting political mood, his expulsion occurred just a few days after the foundation by Adolph Kolping of the ‘Cologne Journeyman Union’ (Kölner Gesellenverein) – an organization rooted in Catholic social doctrine. Printed in red ink, the final edition of the Neue Rheinische Zeitung appeared on 19 May 1849. Friedrich Engels travelled to Baden to join the revolutionary movement there, while the Marx family moved to Paris.
Edgar von Westphalen, Jenny’s brother and Karl’s classmate, spent several months in Cologne (first in 1843, then in 1844–45). He hoped to complete his law degree in the city, although he devoted most of his time to pleasure and financial speculation. Here he got engaged to Caroline Schoeller, who remained Jenny’s best friend even after Edgar ended the relationship.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Baden-Baden – Sommerhauptstadt Europas (Hochzeitsreise 1843)</title>
        <content>Der zum 1806 durch Napoleon geschaffenen Großherzogtum Baden gehörende Kurort an der Oos zählte zu Beginn des 19. Jahrhunderts etwa 3.000 Einwohner und erfuhr zu jener Zeit eine radikale Umgestaltung des Stadtbildes. Seit dem Ende des 18. Jahrhunderts entwickelte sich hier der schon für die Römerzeit bezeugte Badebetrieb rasant. 1804 wurde das Museum Paleotechnikum unter Einbeziehung des historischen Quellenhauses vollendet, 1809 das Hotel Badischer Hof mit eigenem Badehaus und in den deutschen Ländern einmaligem Luxus, 1819 das erste deutsche Dampfbad. Zahlreiche Hotelbauten und Boutiquen entstanden, Parks und Promenaden wurden angelegt.
Neben den Kurbetrieb war schon im 18. Jahrhundert das Glücksspiel als Einnahmequelle getreten, das zur Zeit der Französischen Revolution dank des Know-Hows der hierher geflohenen französischen Adeligen einen Aufschwung erfahren hatte. Seit 1812 wurden neben dem Kartenspiel auch Konzessionen für das Roulette erteilt, das reiche Ausländer anzog. Mit dem Bau des neuen Konversationshauses 1824 setzte der Wandel vom Heilbad zum Modebad ein, zumal in jenem Jahr das Glücksspiel in Frankreich verboten wurde. Der neue Pächter Jacques Bénazet machte Baden-Baden endgültig zum mondänen Weltbad, auf ihn geht auch die Bezeichnung als „Capitale d’Eté“ (Sommerhauptstadt Europas) zurück, und er holte bedeutende Künstler wie Nicolò Paganini, Giacomo Meyerbeer und Franz Liszt nach Baden-Baden. Allgemeine Umgangssprache war das Französische, jedoch hörte man daneben eine Vielzahl anderer Sprachen.
1845 zählte die Stadt bereits über 6.000 Einwohner, sie erhielt eine moderne Gasbeleuchtung und den Anschluss an die Bahnstrecke Karlsruhe-Offenburg. Noch dynamischer entwickelte sich der Tourismus. Mitte des 19. Jahrhunderts kamen knapp 48.000 Gäste pro Jahr nach Baden-Baden, davon etwa die Hälfte von außerhalb der deutschen Länder. Wiesbaden etwa zählte zur selben Zeit rund 30.000, Vichy rund 20.000, Spa rund 11.000 Gäste, der Aufstieg Karlsbads stand erst noch bevor. Unter den Baden-Baden besuchenden Ausländern waren um die Jahrhundertmitte 15 % Franzosen, 13 % Briten, 7 % Russen und 5 % Gäste aus Übersee. Kein anderes Kurbad war so international geprägt, allerdings übertraf seit etwa 1870 Wiesbaden Baden-Baden in Bezug auf die Gästezahlen deutlich (um 1900 120.000 gegenüber 70.000).
Politisch war die Stadt wie nahezu ganz Baden, welches bereits seit 1818 eine fortschrittliche Verfassung besaß, durch den Liberalismus geprägt. Die Bevölkerung war nahezu zur Gänze katholisch. Seit 1832 bestand daneben eine kleine evangelische Gemeinde, die etwa 5 % der Bevölkerung ausmachte und seit 1864 über eine eigene Kirche verfügte. Juden blieb bis 1862 das Bürgerrecht verwehrt, sie stellten zu jener Zeit lediglich 0,2 % der Bevölkerung. Seit den 1860er Jahren gab es zudem eine griechisch-orthodoxe Kapelle, eine russisch-orthodoxe und eine anglikanische Kirche, eine Synagoge jedoch erst seit 1898/99.</content>
        <title_en>Baden-Baden – Europe’s Summer Capital (Honeymoon in 1843)</title_en>
        <content_en>Baden-Baden was part of the Grand Duchy of Baden, a territory created by Napoleon in 1806. In the early 19th century, this spa town on the River Oos had around 3,000 inhabitants. The townscape underwent significant transformations in this period. Spa tourism, which is recorded as long ago as the Roman period, grew rapidly from the late 18th century. The Museum Paleotechnikum (incorporating the historic bathing house) was completed in 1804. The Hotel Badischer Hof was opened in 1809, featuring its own bathing house and a level of luxury unparalleled anywhere in the German lands. In 1819, the first steam bath in the German-speaking world was opened. The period witnessed the establishment of numerous hotels, boutiques, parks, and promenades.
In addition to spa tourism, gambling had by the 18th century become a significant source of revenue. This was spurred by the arrival of aristocrats fleeing the French Revolution, who brought with them considerable gambling savoir-faire. Besides card games, from 1812 licences were granted for roulette, which duly attracted wealthy foreigners. The construction in 1824 of the new ‘Konversationshaus’ heralded the town’s transformation from health spa to fashionable resort – the same year, moreover, that gambling was banned in France. The building’s new leaseholder, Jacques Bénazet, oversaw Baden-Baden’s definitive transformation into a fashionable spa with an international profile. It was also Bénazet who gave Baden-Baden the sobriquet ‘capitale d’été’ ([Europe’s] ‘summer capital’), and persuaded such important artists as Nicolò Paganini, Giacomo Meyerbeer, and Franz Liszt to visit the town. French was most commonly spoken in Baden-Baden, although a visitor might hear any number of different languages on the town’s streets.
By then home to over 6,000 people, the town was in 1845 fitted with modern gas lighting and connected to the railways via the Karlsruhe-Offenburg line. This lent even greater dynamism to the growth in tourism. In the mid-19th century, nearly 48,000 people visited Baden-Baden every year, around half of whom came from outside the German lands. By comparison, Wiesbaden in this period welcomed around 30,000 annual visitors, while around 20,000 and 11,000 people descended on Vichy and Spa respectively (Carlsbad did not at this stage feature on the tourist map). Of the foreign visitors to Baden-Baden in the mid-19th century, 15 percent were French, 13 percent British, 7 percent Russian, and 5 percent from further overseas. No other spa town had such an international character, even if Wiesbaden’s annual visitor numbers were from around 1870 significantly higher than those of Baden-Baden (120,000 compared to 70,000 in around 1900).
In common with almost everywhere in the Duchy of Baden (which had had a progressive constitution since 1818), Baden-Baden was politically liberal. The population was almost entirely Catholic. From 1832, the town was also home to a small Protestant congregation, which made up around 5 percent of the total population and from 1864 had its own church. Jews were not given full citizenship rights until 1862, when they made up just 0.2 percent of the population. From the 1860s, the town also boasted a Greek Orthodox chapel, and churches for both Russian Orthodox and Anglican congregations. However, there was no synagogue until 1898–1899.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Karl Marx in Baden-Baden</title>
        <content>Warum das junge Ehepaar Karl und Jenny Marx den mondänen internationalen Kurort Baden-Baden als Ziel der Hochzeitsreise wählte, ist unklar. Neben dem breiten Unterhaltungsangebot spielte vielleicht auch die chronisch schwächliche Konstitution Karls und Jennys eine Rolle, die sich hier vielleicht Linderung durch die heilsamen Quellen erhofften. Auch die Dauer der Reise oder Aktivitäten der Marxens in Baden-Baden sind nicht bekannt, jedoch werden „Dr. Marx et son épouse de Cologne“ zum 24. Juni 1843 unter den neu angekommenen Gästen genannt. Sie wohnten dort im Hotel Rheinischer Hof.</content>
        <title_en>Karl Marx in Baden-Baden</title_en>
        <content_en>It is unclear why Karl and Jenny Mary opted to spend their honeymoon in the fashionably cosmopolitan spa town of Baden-Baden. Besides the wide range of entertainment on offer, another possible factor may have been the young couple’s chronically weak constitutions and the hope that the spa’s healing waters might bring them some relief. Furthermore, it is not known how long the newlyweds were in Baden-Baden or how they spent their time. Nevertheless, ‘Dr. Marx et son épouse de Cologne’ are listed among the newly arrived guests in an entry from 24 June 1843. They stayed at the Hotel Rheinischer Hof.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Bingen – Dampferstation und Weinhandel (Hochzeitsreise 1843)</title>
        <content>Das bis zur Französischen Revolution kurmainzische Bingen gehörte seit 1818 zum Großherzogtum Hessen. Der berühmte Mäuseturm und der sich in der zweiten Hälfte des 19. Jahrhunderts mit der Eisenbahnanbindung an Köln und Mainz (1858) herausbildende heutige Stadtteil Bingerbrück waren jedoch preußisch, da die Nahe die Grenze bildete. 1849 hatte die Stadt knapp 5.200 Einwohner, die zu etwa 90 % katholisch waren. Die jüdische Minderheit machte etwa 10 % aus und war somit für eine Kleinstadt sehr groß – und zudem im Durchschnitt durch den Weihandel deutlich wohlhabender als ihre christlichen Mitbürger.
Bereits 1802 hatte man begonnen, die Stadtmauern niederzulegen. Ähnlich wie in Trier war die Mehrzahl der Bürger im Handel oder im Kleingewerbe tätig, der wichtigste Gewerbezweig war die Tabakindustrie, daneben spielten die Gerbereibetriebe eine nicht unbeträchtliche Rolle. Der Weinbau ging im Verlauf des 19. Jahrhunderts kontinuierlich zurück, jedoch wurde Bingen zu einem Zentrum des Weinhandels. Auch der Tourismus entwickelte sich positiv, weshalb die Stadt 1844 ein Badehaus am Rheinufer errichtete. Bingen war nach Mainz und weit vor Worms der zweitwichtigste hessische Hafen und seit 1827 durch regelmäßigen Dampferverkehr mit Köln und Mainz verbunden.
Der älteste Binger Verein war die Casino-Gesellschaft von 1810, in der sich vorrangig die Vertreter der neuen bürgerlichen Oberschicht ein exklusives Forum geschaffen hatten. Die Gesellschaft gab das „Binger Intelligenzblatt“ heraus und unterhielt ein Casino mit eigener Bibliothek. Insbesondere in den Jahren nach 1830 kam es zu einer Welle von Vereinsgründungen: Es gab den „Jokusverein“ von 1837, den „Humanitäts“-,“ Gesangs“-, „Frauen-“, „Pestalozzi-„, „Gewerbeverein“, einen Verein zur Unterstützung von Sträflingen und einen Verein für Auswanderer. Politisch war Bingen wie ganz Rheinhessen liberal geprägt. Als 1840 ein Krieg zwischen Preußen und Frankreich drohte, gründeten Binger Veteranen, die im französischen Heer gedient hatten, einen Traditionsverein und ließen 1842 „Den unter Napoleons Fahnen gefallenen Bingern“ ein Denkmal errichten. Die wichtigste Bildungseinrichtung in Bingen war die 1839 eröffnete staatliche Realschule.</content>
        <title_en>Bingen – Steamer Stopover and Wine Trade (Honeymoon in 1843)</title_en>
        <content_en>Part of the Electorate of Mainz before the French Revolution, Bingen was incorporated into the Grand Duchy of Hessen in 1818. However, the famous ‘Mäuseturm’ and the present-day Bingerbrück district (which developed in the second half of the 19th century after the introduction in 1858 of rail services to Cologne and Mainz) lay on the other side of the River Nahe and hence in Prussian territory. In 1849, the town had nearly 5,200 inhabitants, of whom around 90 percent were Catholic. At around 10 percent of the population, Jews constituted a very large minority for a small town. Furthermore, the wine trade meant that Bingen’s Jews were on average considerably wealthier than their Christian neighbours.
Work to demolish the town walls began in 1802. As in Trier, the majority of townspeople were employed in trade or small businesses. The tobacco industry was the most important sector, and tanneries also played a significant economic role. Viticulture declined throughout the course of the 19th century, although Bingen itself became a centre of the wine trade. Tourism also grew during this period, which the town promoted in 1844 with the construction of a bathing house on the banks of the Rhine. After Mainz (and some way ahead of Worms), Bingen was the second most important harbour in Hessen. From 1827, the town was linked by steamboat to Cologne and Mainz.
Created in 1810, the oldest association in Bingen was the ‘Casino Society’ – an exclusive social forum, formed primarily of the town’s new bourgeois elite. The society issued its own newspaper, the Binger Intelligenzblatt, and had a members’ library in the ‘Casino’ building. The period after 1830 in particular witnessed the creation of a wave of new associations in Bingen: the ‘Jokusverein’ (‘Amusements Club’) in 1837, as well as the ‘Humanity’, ‘Singing’, ‘Women’, ‘Pestalozzi’, and ‘Trade’ associations. Townspeople also founded an association for the support of convicts, and another dedicated to helping emigrants. Bingen was politically liberal, in common with the rest of Rhenish Hessen. When the threat of war loomed between Prussia and France in 1840, men in Bingen who had previously served in the French army founded a veterans’ association, and in 1842 erected a memorial commemorating ‘citizens of Bingen who died fighting under the flag of Napoleon’. Bingen’s most important educational institution was the state secondary school, established in 1839.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Kreuznach – Weinbau und Kurbetrieb an der Grenze (Heirat 1843)</title>
        <content>Wie Trier, Bonn und Köln wurde auch das damals rund 6.500 Einwohner zählende Kreuznach 1815 Preußen zugeschlagen. Die Kreisstadt im Nahetal lag unmittelbar an der Grenze zur bayerischen Rheinpfalz und geriet ähnlich wie Trier unter der preußischen Herrschaft ins Abseits. Immerhin lag das Steueraufkommen pro Kopf 1826 deutlich höher als im Mittel der Rheinprovinz. Die Einwohnerzahl im Jahre 1843 belief sich auf rund 9.000.
Grundlage hierfür war neben den Tabakmanufakturen vor allem der Weinbau im Nahetal. Hier waren die Zuwachsraten der Anbaufläche während des ersten Drittels des 19. Jahrhunderts deutlich höher als an Rhein und Mosel. Auf die Aufhebung der Zollgrenzen 1834 folgte jedoch ein Niedergang, da Kreuznach der „ausländischen“ Konkurrenz, insbesondere aus der Pfalz, nicht gewachsen war (wenig ertragreiche Rebsorten, arbeitsintensive Hanglagen).
Neben dem Gymnasium und der evangelischen Stadtschule gab es mehrere Elementarschulen in konfessioneller Trägerschaft. 1840 waren knapp 60 % der Kreuznacher evangelisch und knapp 35 % katholisch. Mit 5,5 % Juden stellten die Juden einen vergleichsweise hohen Bevölkerungsanteil. Die 1814 gegründete Deutsche Gesellschaft war protestantisch dominiert, die seit 1820 bestehende Literarische Gesellschaft zu Kreuznach dagegen liberal geprägt.
Von entscheidender Bedeutung für die Stadtentwicklung wurde seit 1817 der Badebetrieb an den salzhaltigen Quellen. Die 1834 gegründete Soolbäder-Actiengesellschaft errichtete ein Badehaus. Schon 1836 besuchten über 850 Badegäste, darunter auch solche aus St. Petersburg und Moskau, die Nahestadt. 1843 wurde das Kurhaus vollendet, in jenem Jahr kamen bereits rund 2.150 Gäste. Die Funktion Kreuznachs als Luxusbad von Adelsfamilien hatte städtebauliche Auswirkungen: Ab 1837 wurden die Mauern niedergelegt, zahlreiche neue Häuser entstanden, Hotel- und Gastgewerbe florierten.</content>
        <title_en>Karl Marx in Kreuznach</title_en>
        <content_en>Karl Marx and Jenny von Westphalen had been engaged since 1836. In September 1842, following the deaths of a number of relatives (her son-in-law Carl in 1840, then her husband Ludwig and sister Christel in 1842), Jenny’s mother Caroline moved with her daughter from Trier to Kreuznach – although it is unclear why they chose this town in particular. That October, Karl Marx visited his fiancée and future mother-in-law, subsequently spending Christmas with them as well.

In spring 1843, the authorities banned the Rheinische Zeitung, the Cologne-based newspaper where Karl Marx worked as chief-editor. No longer seeing a future for himself in Germany, but unwilling to leave without Jenny, he travelled in March 1843 to Kreuznach. Here, the couple finally began planning their wedding after a seven-year engagement. The wedding contract was finalized on 12 June 1843. It stipulated that, with the exception of previously accrued debts, the couple’s property would henceforth be held in common. The ceremony was conducted on 19 June in the presence of four Kreuznach residents and (in all likelihood) Edgar von Westphalen. Since the Code Civil remained in force in Prussian territory on the right bank of the Rhine and eastwards, only civil wedding ceremonies were officially recognized. Nevertheless, the couple – doubtless at Jenny’s insistence – were also married in a church ceremony. Caroline von Westphalen gave the Scottish family silver, damask linen, and a sum of money as her daughter’s dowry. The young couple travelled on their honeymoon via Bingen to Baden-Baden and then returned to live in Kreuznach.
In a surprising move, the Prussian government offered Marx a position in the civil service, probably with a view to keeping a tighter rein on the critical thinker. It is likely that the idea came from Jenny’s half-brother Ferdinand, who was district president of Liegnitz in Lower Silesia. However, Karl Marx turned down the offer. During Arnold Ruge’s visit to Kreuznach from 5 to 29 July, he and Marx discussed the publication of the Deutsch-Französische Jahrbücher (Franco-German Yearbooks) and proposed relocating to Paris. In September, Caroline and Edgar von Westphalen returned to Trier, while Karl and Jenny Marx moved to Paris on 11 October.
Karl Marx returned to Kreuznach in 1876, as he wished to show his daughter Eleanor the town in which he and Jenny had married.</content_en>
      </city-article>
    </city-articles>
  </city-group>
<city-portraits>
