<?xml version="1.0" encoding="utf8" standalone="yes" ?>
<city-portraits>
  <city-group>
    <city-name>Manchester</city-name>
    <slug>manchester</slug>
    <city-articles>
      <city-article>
        <title>Manchester – Inbegriff eines ungezügelten Kapitalismus (Engels 1842–1870, Marx ab 1845 mehrmals)</title>
        <content>Wohl kaum eine Stadt entwickelte sich im 19. Jahrhundert so dynamisch wie Manchester, das als Ausgangspunkt der industriellen Revolution gilt. Zu Beginn des 19. Jahrhunderts lebten hier 75.000, 100 Jahre später bereits 660.000 Menschen, die Bevölkerungszahl hatte sich somit nahezu verneunfacht. Bei Friedrich Engels‘ Ankunft zählte die Stadt 330.000 Einwohner; als er 1870 nach London übersiedelte, war sie auf 500.000 angewachsen.
Zur Zeit des „Manchester-Kapitalismus“ gab eine große Zahl von Menschen ihre agrarische Existenz auf und zog auf der Suche nach Arbeit in die Stadt. Für die Masse waren die Lebensumstände extrem schlecht, die Slums verfügten nicht einmal über eine regelmäßige Abfallbeseitigung. Ganze Familien lebten in Einraumwohnungen im Keller, ohne Möbel, nur mit Strohballen. Dementsprechend forderten die Cholera-Epidemien 1832, 1849 und 1853 viele Tote. Mit Ausbruch des Amerikanischen Bürgerkriegs 1861 wurde Baumwolle zur Mangelware, was in Manchester zu einer Hungerkrise führte, die bis Kriegsende 1865 andauerte. Um diese Zeit büßte die Stadt ihre Funktion als wichtigster Standort der Baumwollindustrie in Großbritannien ein, wuchs aber gleichzeitig zu einem bedeutenden Finanzplatz heran.
Darüber hinaus verfügte Manchester über eine moderne Infrastruktur. Bereits seit dem 17. Jahrhundert bestand hier die Chetham‘s Library als erste öffentliche Bibliothek Englands. Seit 1820 gab es eine Handelskammer, seit 1821 erschien der Manchester Guardian. Der Botanische Garten wurde 1827, der Zoo 1836 gegründet. Die „Royal Institution for the promotion of Literature, Science and the Arts“ bestand seit 1829, das Natural History Museum seit 1835, das Athenaeum, das zum Zentrum des literarischen Lebens in Manchester wurde, seit 1837. 1846 wurden die ersten öffentlichen Parks eröffnet. Insbesondere die Verkehrsverbindungen waren exzellent. Seit 1828 fuhren innerstädtisch pferdegezogene Busse, seit 1830 verband die weltweit erste Dampfeisenbahn den Hafen von Liverpool mit den Fabriken in Manchester. Seit 1838 gab es zudem die Bahnlinie nach Birmingham und London, seit 1841 eine weitere nach Hull. Bereits um 1820 prägten die rund 2.000 meist fünf- oder sechsstöckigen und aufwendig gestalteten Baumwoll-Lagerhäuser das Stadtbild ganz wesentlich.
Im 19. Jahrhundert zog Manchester Migranten aus ganz Großbritannien und seit der Hungerkrise ab 1845 insbesondere auch aus Irland an. Mitte des Jahrhunderts lebten hier zudem rund 1.000 Menschen mit deutschen Wurzeln. Der starke Zuzug aus Irland sorgte für einen verhältnismäßig großen Katholikenanteil. Als 1850 die Diözese Salford gegründet wurde, zu der Manchester gehörte, machten die Katholiken dort etwa 7 % der Gesamtbevölkerung aus. In Manchester selbst gab es seit 1794 eine katholische Kirche. Bereits seit dem ausgehenden 18. Jahrhundert war zudem ein stark jüdisch geprägtes Viertel um die Synagoge entstanden. Mitte des 19. Jahrhunderts lebten rund 2.000 Juden in Manchester. Ihr Anteil lag somit deutlich unter 1 %, jedoch nahm ihre Zahl vor allem auch durch Zuzug aus Mittel- und Osteuropa überproportional zu und verzehnfachte sich bis zum Ende des Jahrhunderts. Seit 1857 gab es zudem eine zweite Synagoge für reformorientierte – und überwiegend aus Mitteleuropa – stammende Juden.
Die industrielle Revolution ging einher mit rigorosem Wirtschaftsliberalismus, von dem sich Ökonomen und das Großbürgertum Aufschwung und allgemeinen Wohlstand erhofften. Die Disziplinierungsmaßnahmen seitens der Fabrikbesitzer waren streng, die Bezahlung gering und willkürlich, soziale Absicherung gab es nicht. Erstmals wurden nun auch Frauen und Kinder massenhaft außerhalb des Familienbetriebs als Arbeitskräfte eingesetzt. In der Stadt gaben fortan Maschinen den Arbeitsrhythmus vor. Zugleich wurden die in traditioneller Heimarbeit tätigen Weber arbeitslos, was den Zuzug in die Stadt verschärfte und dort für ein billiges Reservoir an Arbeitskräften sorgte.
Während der ersten Hälfte des 19. Jahrhunderts wurde die mangelhafte Versorgungslage für die Unterschichten noch durch die Getreidegesetze verschärft, die Getreideimporte mit hohen Zöllen belegten, um die britische Landwirtschaft zu schützen. Erst mit der Abschaffung der Zölle 1845 und vor allem seit etwa 1870, als die USA und Russland enorme Getreideüberschüsse erwirtschafteten und auf den Weltmarkt brachten, sanken die Brotpreise.</content>
        <title_en>Manchester – The Epitome of Unbridled Capitalism (Engels 1842–1870; Marx, frequent visits from 1845)</title_en>
        <content_en>Few cities experienced such dynamic growth in the 19th century as Manchester, which is regarded as the birthplace of the Industrial Revolution. At the beginning of the 19th century, the city had about 75,000 inhabitants, 100 years later the number had risen to 660,000, an almost ninefold increase. On Friedrich Engels’ arrival in the city, it had a population of 330,000; when he moved to London in 1870, it had grown to 500,000.
During the period of ‘Manchester Capitalism’, large numbers of people gave up their agrarian existence and moved to the city in search of work. The living conditions of the masses were dire, the most basic of amenities, such as regular waste collection, were unheard of in the slums. Entire families lived in one-room basement flats with bales of straw instead of furniture. Many fell victim to the cholera epidemics of 1832, 1849, and 1853. When the American Civil War broke out in 1861, cotton became scarce, triggering a food crisis in Manchester that lasted until the end of the war in 1865. Around this time, the city lost its status as the most important location for the cotton industry in Great Britain but it continued to grow, becoming a significant financial centre.
Beyond the slums, however, Manchester had a modern infrastructure. Chetham’s Library was founded in the 17th century as the first public library in England. Since 1820, the city had had its own chamber of commerce and since 1821 its own newspaper, the Manchester Guardian. The botanical gardens were opened in 1827, and the zoo in 1836. The Royal Institution for the Promotion of Literature, Science and the Arts was established in 1829, the Natural History Museum in 1835, and the Athenaeum, which became the centre of literary life in Manchester, in 1837. In 1846 the first public parks were opened. Above all, public transport was excellent. The first horse-drawn busses were introduced in the city centre in 1828 and the first steam trains worldwide connected the port of Liverpool with the factories in Manchester from 1830. An additional railway line serving Birmingham and London opened in 1838, and another to Hull in 1841. By 1820, about 2,000, mostly five or six-storey cotton warehouses dominated the cityscape, decorated with elaborate designs.
In the 19th century, Manchester attracted migrants from all over Great Britain and in particular from Ireland in the wake of the famine that began in 1845. By the mid-century, around 1,000 people with German roots were living there. The influx from Ireland resulted in a relatively high proportion of Roman Catholics. When the diocese of Salford, which included Manchester, was founded in 1850, about 7 percent of its entire population was Roman Catholic. There had been a Catholic church in Manchester city since 1794. From the end of the 18th century, a predominantly Jewish quarter grew up around the synagogue, too. By the mid-19th century about 2,000 Jews lived in Manchester. They still only constituted less than 1 percent of the overall population but numbers increased disproportionately, especially through immigration from Central and Eastern Europe, resulting in a tenfold increase by the end of the century. In 1857, a second synagogue was opened for adherents of Reform Judaism – primarily from Central Europe.
The Industrial Revolution was accompanied by rigorous economic liberalism from which economists and the upper classes anticipated growth and prosperity. Factory owners enforced severe disciplinary measures, pay was low and arbitrary, and social insurances did not exist. For the first time, women and children were employed in large numbers outside of family businesses. In the city, machines now dictated the working rhythm. At the same time, traditional weavers working from home became unemployed, which increased immigration into the city and ensured a constant supply of cheap labour.
During the first half of the 19th century, the chronic shortage in food for the lower classes was worsened by the Corn Laws that imposed high duties on grain imports in order to protect British agriculture. The price of bread only began to drop when the tariffs were abolished in 1845 and in particular after about 1870, when the USA and Russia produced enormous quantities of surplus grain and began to sell it on the global market.</content_en>
      </city-article>
      <city-article>
        <title>Karl Marx und Friedrich Engels in Manchester</title>
        <content>Seit 1845 reisten Karl Marx und sein Freund Friedrich Engels nach Manchester. Die dortige Chetham‘s Library verfügte über eine herausragende Sammlung an wirtschaftswissenschaftlicher Literatur, die beide gemeinsam studierten. Seit 1849 lebte Marx in London und besuchte von dort aus mehrmals seinen Freund in Manchester sowie die Chetham’s Library.
Bereits 1837 hatte sich der damals 16 Jahre alte Engels kurze Zeit in Manchester aufgehalten, wo er die Baumwollspinnereien kennenlernte, an denen sein Vater Miteigentümer war. 1842–1844 schloss er hier seine kaufmännische Ausbildung ab, hatte Kontakte zu britischen Frühsozialisten und studierte die soziale Lage vor Ort. Die so gewonnenen Eindrücke bildeten die Basis für seine 1845 in Leipzig erschienene und an ein deutsches Publikum gerichtete Schrift Die Lage der arbeitenden Klasse in England. Vorausgegangen waren seine beiden Artikel Die Lage Englands und Umrisse zu einer Kritik der Nationalökonomie, die Karl Marx und Arnold Ruge in Paris in ihren Deutsch-Französischen Jahrbüchern veröffentlichten.
Engels lernte wohl 1842 oder 1843 die irische Arbeiterin Mary Burns kennen, die er zwar nie heiratete, mit der aber bis zu ihrem Tod 1863 zusammenlebte. Sie führte ihn durch die Slums von Manchester, wodurch er wahrscheinlich vertiefte Einblicke in die Lebensverhältnisse der Arbeiter erhielt. Im Gegensatz zu Marx verfügte er zudem über Kenntnisse in der englischen Wirtschaftstheorie und in Bezug auf das Fabrikwesen. Nach Marys Tod wurde ihre jüngere Schwester Lydia (Lizzie), die zuvor bereits mit im Haushalt gelebt hatte, Engels‘ Lebensgefährtin. Seit 1870 lebte das Paar in London offiziell zusammen, 1878 heiratete Friedrich Engels Lizzie Burns, die einen Tag später verstarb.
Nach Aufenthalten in Brüssel, Paris und Köln von 1845 bis 1848 kehrte Engels 1850 nach Manchester zurück, wo er bis zu seiner Übersiedlung nach London 1870 seinen Wohnsitz hatte.</content>
        <title_en>Karl Marx and Friedrich Engels in Manchester</title_en>
        <content_en>From 1845, Karl Marx and his friend Friedrich Engels spent time in Manchester. The city’s Chetham’s Library had an excellent collection of economic literature that the two studied together. From 1849 on, Marx lived in London and from there regularly visited his friend in Manchester as well as Chetham’s Library.
In 1837, Engels, then 16 years old, had spent a short time in Manchester to become acquainted with the cotton mills that his father part-owned. From 1842 to 1844, he completed his business education there, came into contact with early British socialists, and studied the social situation first hand. The impressions that he gained from this time formed the basis of The Condition of the Working Class in England that was published in Leipzig in 1845 for a German readership. Preceding this work were his two articles ‘Die Lage Englands’ (‘The Condition of England’) and ‘Umrisse zu einer Kritik der Nationalökonomie’ (‘Outlines of a Critique of the National Economy’) that Karl Marx and Arnold Ruge published in Paris in the Deutsch-Französische Jahrbücher.
Engels met the Irish factory worker Mary Burns in about 1842 or 1843. They never married but lived together until her death in 1863. She led him through the slums of Manchester, which no doubt gave him greater insight into the living conditions of the city’s working class. In contrast to Marx, he also had knowledge of English economic theory and the related factory system. After Mary’s death, her younger sister Lydia (Lizzie) Burns, who had already lived in the house with them, became Engels’ partner. They lived together officially as a couple in London from 1870, and in 1878 Engels married Lizzie, who died the very next day.
Engels spent time in Brussels, Paris, and Cologne from 1845 to 1848 and returned to Manchester in 1850, where he lived until he moved to London in 1870.</content_en>
      </city-article>
    </city-articles>
  </city-group>
</city-portraits>
