<?xml version="1.0" encoding="utf8" standalone="yes" ?>
<lettergroups>
  <lettergroup>
    <slug>ernst_dron</slug>
    <name>Dronke</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Köln an Ernst Dronke in Paris, 3. Februar 1849</title>
        <content>Lieber Dronke!
[…] 1. Was Deine Herkunft betrifft: Als ich Dir schrieb, „Komme nicht eher nach Deutschland, als bis ich Dir schreibe“, hatte Kratz mir erklärt, Deine Sache sei noch nicht im reinen.
2. […] Ich hatte in der Zwischenzeit vor der Aktionärengesellschaft erklärt, daß Korff oder ich aus der Zeitung austreten müßten. […] und die Zeitung [„NRZ“] stand, wie Engels selbst bei seiner Ankunft fand, täglich auf dem Sprung, sich bankerutt zu erklären.
3. Was die Geschichte mit Meyerbeer betrifft, so weiß ich kein Wort davon. Du begreifst, daß in einer Lage, wo wir täglich Setzerrebellionen wegen ein paar Taler hatten, ich 150 Taler nicht verschmäht haben würde.
4. […] Was Weerths Glosse [betrifft] (die sich übrigens nicht auf Dich, sondern auf Imandt bezog, der unaufhörlich herschrieb), so habe ich erst jetzt davon gehört.
5. Was die 25 am 14. Januar geschickten Taler betrifft, so sind sie in Gegenwart von Zeugen per Adresse Ewerbeck an Dich abgegangen. […]  N[ota]bene: Kapp hat um dieselbe Zeit 15 Taler von mir erhalten.
6. Was mein Nichtantworten betrifft, so wird Lupus Zeugnis für mein sehr häufiges Schreiben an Dich ablegen.
7. Wenn ich Dir einmal in gereiztem Tone schrieb, so geschah es, a) weil ich mit der Zeitung im dicksten Pech saß und alle Korrespondenten und Gläubiger der Zeitung auf mich losstürmten, b) weil Imandt in einem Briefe an Freiligrath Dich, Kapp usw. als im höchsten Grade heulend über mich schilderte [...].
In einigen Tagen muß die Zeitung untergehn oder sie konsolidiert sich, und dann werden wir Dir sofort weitere Moneten, die jetzt gänzlich mangeln, zuschicken. […]
Daß ich Dich fortwährend als Mitredakteur der Zeitung betrachtete, geht sowohl aus der neuen Ankündigung in den verschiednen Zeitungen hervor, als daraus, daß ich Deinen Artikel über die Ausweisung des Frankfurter Flüchtlings unter Köln stellte.
Dein
Marx

[Nachschrift von Wilhelm Wolff]
Dem Obigen vollständig beistimmend</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 51 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Ernst Dronke in Genf, 9. Juli 1851</title>
        <content>[…] Was machst Du eigentlich in Genf? Man spricht davon, daß Du Gatte und Vater seist und daneben mit Moses sehr freundschaftlich ständest – aus Rücksichten für die Mösin. Nach andern soll das alles pure Verleumdung sein, aber das wäre hier – bei zehn Breitengraden Entfernung – schwer zu entscheiden. Freiligrath ist auch in London und gibt einen neuen Band Gedichte heraus. Weerth ist in Hamburg und schreibt, wie ich, bis zur nächsten Paukerei Handlungsbriefe. Er hat von seiner spanischen Reise nichts mitgebracht, nicht einmal einen Tripper. Übrigens kommt er diesen Monat nach London. Der rote Wolff hat verschiedne Phasen des Irländertums, […] der Verrücktheit und andrer interessanter Zustände durchgemacht und den Schnaps vollständig mit dem half and half [½ Porter, ½ Ale] vertauscht. Der père Marx geht tagtäglich auf die Bibliothek und vermehrt in erstaunlicher Weise seine Kenntnisse, aber auch seine Familie.
Ich endlich trinke Rum und Wasser, ochse und mache in Twist und Langeweile. Das ist das Resümee der Personalia.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 95 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London [28, Dean Street] an Friedrich Engels in Manchester, 21. Mai 1853</title>
        <content>[…] Ich habe mich übrigens jetzt, wo manches erst herausgesprochen wird, überzeugt, daß Dronke eine sehr miserable Klatsch-, Cancan- und Lügenrolle auf meine Kosten gespielt hat. Allerdings die einzige Tätigkeit, wozu der wichtigtuende Miniatur- und wouldbe-Blanqui fähig war. Bei seinem vielen Cancanieren wurde er so verlogen von Kopf bis Fuß, daß er selbst nicht mehr wußte, was er sagte oder gesagt hatte.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 110.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London [28, Dean Street] an Friedrich Engels in Manchester, 7. September 1853</title>
        <content>Lieber Frederic!
[…] Der brave Kleine [Ernst Dronke] hat so wacker gestänkert, […] daß ich gestern abend eine Szene hatte, die unglaublich ist.
Ich saß am Arbeiten. Frau und Kinder im Zimmer. Herein tritt Lupus mit sehr gewichtigem Schritt – ich vermute, um endlich Abschied zu nehmen, da er nie in meinem Hause ein Wort hatte fallen lassen über die bevorstehende Abreise.
Ich hatte eine kleine spanische Grammatik von ihm geliehn, vor einem Jahre, […] Diese Scheiße habe ich ihm, soviel ich mich erinnere, vor 5 Monaten zurückgegeben. […]
Gestern abend also – der Kerl trat gleich knurrend herein – sage ich ihm, in möglichst besänftigendem Tone, ich könne den Dreck nicht finden, ich habe überall danach gesucht, ich glaube ihm denselben zurückerstattet zu haben etc. etc. Antwortet der Bursche in bäurisch-tölpelhaft-unverschämtem Ton: „Du hast es verklopft.“ (Nämlich eine Scheiße, für die ich jedem einen Sovereign gebe, wenn er in ganz London 2 farthing dafür erhält.) Ich springe natürlich auf, folgt Wortwechsel, er verharrt wie ein störrisches Pferd auf seinem Blödsinn, injuriert mich also „au sein de ma famille“. Du weißt, daß ich idiotisch gewordnen alten Männern, die als Parteitradition venerabel sind, viel nachsehe. Indes hat das seine Grenzen. Ich glaube, der alte Narr hat sich gewundert, daß ich ihm endlich die Zähne wies.
Dies alles ist das Resultat Dronkescher Intrigen, eines zu konstanten Genusses von Gin und einer Vertrocknung der Hirnsäfte.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 125.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 10. Juni 1854</title>
        <content>[…] Dronke ist von einem Cab umgefahren worden, wie immer besoffen, und liegt im Bett; wird in 8–10 Tagen das Zimmer nicht verlassen können, sonst nichts Ernstliches.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 165.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>mos_hess</slug>
    <name>Moses Heß</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 5. Februar 1865</title>
        <content>[…] Das „Social-Demokrätchen“ [„Der Sozialdemokrat“, Zeitung des ADAV] wird mir alle Tage widerlicher. Dieser Scheiß-[Moses] Heß, der sich uns gegenüber als wirklicher geheimer Lassallescher Angestellter mit einer Protektormiene geriert; die tiefsinnigen beschissenen Artikel des Herrn [Johann Baptist von] Schweitzer über Enzyklika und Bismarck, die mit allem Schund kokettieren und bloß auf die Bürger schimpfen, die totale Abmattung und Talentlosigkeit und selbst Abwesenheit alles gesunden Menschenverstandes mit Ausnahme von ein paar Sachen, das alles ist etwas zu viel für mich. Dreimal in der Woche Lassalle-Kultus, das halt' der Teufel aus, und es ist gut, daß die Krisis kommt.[…]</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 21.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>koeln</slug>
    <name>Köln</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Trier an Dagobert Oppenheim in Köln, 25. August 1842</title>
        <content>[…] Schicken Sie mir den Aufsatz von Mayer in der „Rheinischen Zeit[ung]“ über das Kommunalwesen und, wo möglich, sämtliche Aufsätze von [Karl Heinrich] Hermes gegen das Judentum. Ich will Ihnen dann sobald als möglich einen Aufsatz schicken, der letztere Frage, wenn auch nicht abschließen, doch in eine andere Bahn bringen wird. […]
Wenn es mit Ihrer Ansicht von der Sache übereinstimmt, so schicken Sie mir auch den Juste-milieu-Artikel zur Kritik. Man muß die Sache leidenschaftslos besprechen. […]
Der Verfasser des Juste-milieu-Artikels fordert zur Kritik auf; aber 1. wissen wir doch alle, wie die Regierungen auf solche Herausforderungen antworten; 2. ist es nicht genug, daß jemand sich der Kritik unterwirft, die ihn ohnehin nicht um Erlaubnis fragen wird; es fragt sich, ob er das gehörige Terrain auswählt. Zeitungen fangen erst dann an, das passende Terrain für solche Fragen zu sein, wenn diese Fragen, Fragen des wirklichen Staats, praktische Fragen geworden sind. Ich halte es für unumgänglich, daß die „Rh[einische] Zeitung“ nicht sowohl von ihren Mitarbeitern geleitet wird, als daß sie vielmehr umgekehrt ihre Mitarbeiter leitet. Aufsätze wie der berührte geben die beste Gelegenheit, einen bestimmten Operationsplan den Mitarbeitern anzudeuten. Der einzelne Schriftsteller kann nicht in der Weise das Ganze vor Augen haben, als die Zeitung.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 8 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Jenny von Westphalen in Kreuznach an Karl Marx in Köln, Anfang März 1843</title>
        <content>[…] Aber das ist nun einmal nicht unser [der Frauen] Loos, daß wir auch mit in den Schicksals Räder thatkräftig eingreifen sollten. Wir sind vom Sündenfall, von Madame Eva‘s Verstoß her, zur Passivität verurtheilt, unser Loos ist das Warten, hoffen, dulden, leiden. Höchstens wird uns der Strickstrumpf, die Nadel, der Schlüssel anvertraut, und was darüber ist vom Übel; […] Sieh Herzchen da bin ich bei Dir und dann kaufen wir zusammen und betriegt man uns dann, geschieht’s doch in Compagnie – bitte Herzchen laß das Kaufen jetzt. Auch mit dem Blumengirlandchen. Ich fürcht‘ Du mußt zuviel geben und zusammen auszusuchen wär doch gar zu nett. Gehst du von den Blumen nicht ab, so nimm sie in rosa. Das paßt am besten zu meinem grünen Kleid.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEGA2, Abt. III, Bd. 1, S. 396–398.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Franziska von Westphalen aus Berlin an ihren Bruder Ferdinand in Liegnitz, 1843</title>
        <content>[…] Wie mir die Mutter schreibt, so ist die Schwester mit dem Dr. Marx wahrscheinlich schon in Paris oder auf dem Wege dahin. Welchem Geschäft er sich dort zu widmen beabsichtigt, schreibt sie mir nicht, nur soviel fügt sie hinzu, daß es ein großes Unternehmen sei, an dem sehr viele angesehene Kaufleute in Cöln Theil nähmen. Ich zerbreche mir den Kopf über dessen Beschaffenheit. Vielleicht kannst Du mir auf die Sprünge helfen. Wenn nur nicht wieder das Unternehmen einen abentheuerlichen Grund hat, und wie es dem pp. Marx bisher immer gegangen zu sein scheint – in Wohlgefallen sich auflöst […] Sie erscheinen mir unendlich beklagenswert; die Mutter in ihrer gänzlichen Verlassenheit, in ihrem vereinsamten, trostlosen, ungepflegten Alter, – der Dr. Marx u. Jenny in ihrer Verblendung u. Abhängigkeit von Grundsätzen u. einer Verstandesrichtung, die sie im Stich lassen werden, wohin sie sich auch wenden mögen, u. in Folge davon sie, fürchte ich, heimathlos wie Flüchtlinge von Ort zu Ort, Land zu Land zu ziehen genöthigt sein werden.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Landeshauptarchiv Sachsen-Anhalt, Abt. Dessau, Nachlass Familie von Westphalen E 106, Nr. 27; zitiert nach: Heinrich Gemkow: Aus dem Leben einer rheinischen Familie im 19. Jahrhundert. Archivalische Funde zu den Familien von Westphalen und Marx, in: Jahrbuch für westdeutsche Landesgeschichte, 34. Jg. 2008, S. 497–524, hier: S. 522 (Auszug).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Köln [Apostelnstraße Nr. 7] an Friedrich Engels in Barmen, vor dem 25. April 1848¹</title>
        <content>Lieber Engels!
Es ist hier schon ziemlich viel gezeichnet, und wir werden wohl bald anfangen können. Jetzt ist es aber nötig, daß Du Deinem Alten gegenüber Forderungen stellst und überhaupt definitiv erklärst, was in Barmen und Elberfeld zu machen ist.
An Hecker in Elberfeld hat man von hier einen Prospekt (von Bürgers geschrieben) etc. hingeschickt.
Hast Du keine Adresse für Dronke? Dem muß sofort geschrieben werden. Antworte umgehend. Ich würde einmal da herüberkommen, sähe es nicht zu ängstlich bei Euch aus.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 30.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Anfang April 1848 kehrten Marx und Engels nach Deutschland zurück.  Am 11. April trafen Marx und Engels in Köln ein und gingen sofort an die Vorbereitung zur Herausgabe der „Neuen Rheinischen Zeitung“.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Barmen an Karl Marx in Köln, 25. April 1848</title>
        <content>Lieber Marx,
Den Prospekt erhalte ich soeben nebst Deinem Brief. Auf Aktien von hier ist verdammt wenig zu rechnen. Der Blank, an den ich schon früher deswegen geschrieben und der noch der beste von allen ist, ist in praxi ein Bourgeois geworden; die andern noch mehr, seit sie etabliert sind und mit den Arbeitern in Kollisionen gekommen. […] Die Sache ist au fond die, daß auch diese radikalen Bourgeois hier in uns ihre zukünftigen Hauptfeinde sehen und daß sie uns keine Waffen in die Hand geben wollen, die wir sehr bald gegen sie selbst kehren würden.
Aus meinem Alten ist vollends nichts herauszubeißen. Für den ist schon die „Kölner Zeitung“ ein Ausbund von Wühlerei, und statt 1000 Talern schickte er uns lieber 1000 Kartätschkugeln auf den Hals. […]
Von Dronke hab' ich keine andre Adresse als etwa die: Kaufmann Adolf Dominicus in Koblenz (sein Onkel). […]
Ew[erbeck] läßt in Paris das „Manifest“ ins Italienische und Spanische übersetzen […].
Ich bin an der englischen Übersetzung, die mehr Schwierigkeiten macht, als ich glaubte. […]
Wenn ein einziges Exemplar unsrer 17 Punkte [„Forderungen der Kommunistischen Partei in Deutschland“] hier verbreitet würde, so wär' hier alles verloren für uns. Die Stimmung bei den Bourgeois ist wirklich niederträchtig. Die Arbeiter fangen an, sich etwas zu regen, noch sehr roh, aber massenhaft.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 31.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Köln an Friedrich Engels in Genf, 26. Oktober 1848¹</title>
        <content>Lieber Engels!
Da Dein Brief erst jetzt abends ankömmt, ist es keine Zeit mehr, nach Wechseln sich umzutun. Es ist selbst nicht mehr Zeit, nach meinem Hause zu gehn. Ich schicke Dir Einliegendes, was grade vorrätig ist, und zudem eine Anweisung von 50 Taler von Schulz auf einen Bürger in Genf, wo Du auch sonstige Hülfe finden kannst.
Ich habe schon vor langer Zeit an Dich und Dronke nach Paris 50 Taler und zugleich nach Brüssel an Gigot Deinen Paß geschickt.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 33.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Ende September 1848 verließ Engels wegen drohender Verhaftung Köln und emigrierte nach Belgien; dort verhaftete ihn die Brüsseler Polizei am 4. Oktober und wies ihn  aus. Einen Tag später traf Engels in Paris ein, und nach kurzem Aufenthalt begab er sich in die Schweiz, wo er Ende Oktober 1848 eintraf. Nachdem er einige Tage in Genf verbracht hatte, übersiedelte er nach Lausanne und dann nach Bern, wo er bis zu seiner Rückkehr nach Deutschland Mitte Januar 1849 blieb.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Köln an Friedrich Engels in Lausanne, Mitte November 1848</title>
        <content>Lieber Engels!
Ich bin wahrhaft überrascht, daß Du noch kein Geld von mir erhalten hast. Ich (nicht die Expe–dition) habe Dir seit undenklicher Zeit 61 Taler, 11 in Papier, 50 in Wechsel, nach Genf geschickt, eingeschlagen in die angegebne Adresse. Also erkundige Dich und schreib sogleich. Ich habe einen Postzettel und kann das Geld reklamieren.
Ich hatte ferner an Gigot 20 und später an Dronke 50 Taler für Euch geschickt, immer aus meiner Kasse. Summa – 130 Taler ungefähr.
Ich werde Dir morgen wieder einiges schicken. Aber erkundige Dich nach dem Geld. Es war in dem Wechsel zugleich eine Empfehlung Deiner an einen Lausanner Geldphilister.
Ich bin mit dem Geld beschränkt. 1850 Taler hatte ich von der Reise mitgebracht; 1950 bekam ich von den Polen.1 100 brauchte ich noch auf der Reise. 1000 Taler habe ich der Zeitung (mit dem Dir und andern Flüchtlingen) vorgeschossen. 500 in dieser Woche noch zu zahlen für die Maschine. Bleibt 350. Und dabei habe ich noch keinen Cent von der Zeitung erhalten.
Was Eure Redakteurschaft angeht, so habe ich 1. in der ersten Nummer gleich angezeigt, daß das Komitee dasselbe bleibt, 2. den blödsinnigen reaktionären Aktionären erklärt, daß es ihnen frei–stünde, Euch als nicht mehr zum Redaktionspersonal gehörig zu betrachten, daß es mir aber frei–stehe, so hohe Honorare auszuzahlen, als ich will, und daß sie daher pekuniär nichts gewinnen werden. […]
Daß ich einen Augenblick Dich im Stich hätte lassen können, ist reine Phantasie. Du verbleibst stets mein Intimus, wie ich hoffentlich der Deine.
K.Marx
Dein Alter ist ein Schweinhund, dem wir einen hundsgroben Brief schreiben werden.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 34.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Köln an Friedrich Engels in Bern, 29. November 1848</title>
        <content>[…] Schreib ausführlich über Proudhon, und da Du guter Geograph bist, über die ungarische Scheiße (den Völkerbienenschwarm). Vergiß mich bei Proudhon nicht, da unsre Artikel jetzt in sehr viele französische Blätter übergehn.
Schreib auch gegen die Föderativrepublik, wozu die Schweiz beste Gelegenheit bietet.
K. Heinzen [„Die Helden des teutschen Kommunismus“] hat seinen alten Schund gegen uns veröffentlicht. […]
Ich habe einen sichern Plan entworfen, Deinem Alten Geld auszupressen, da wir jetzt keins haben. Schreib einen Geldbrief (möglichst kraß an mich), worin Du Deine bisherigen Fata erzählst, aber so, daß ich ihn Deiner Mutter mitteilen kann. Der Alte fängt an, Furcht zu bekommen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 35.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Bern an Karl Marx in Köln, 28. Dezember 1848</title>
        <content>Lieber Marx,
Wie ist's? Kann ich jetzt, nach G[ottschalks] und A[nneke]s Freisprechung, noch nicht bald zurück? Die preußischen Hunde müssen jetzt doch bald die Lust verlieren, sich mit den Geschwornen einzulassen. Wie gesagt, wenn genügender Grund vorhanden, daß kein Untersuchungsarrest zu befürchten, komm ich sofort. Nachher können sie meinetwegen mich vor 10.000 Jurys stellen, aber im Untersuchungsarrest kann man nicht rauchen, und da geh' ich nicht hinein. […]
Apropos, gegen Mitte Januar wäre mir einiges Geld sehr erwünscht. Bis dahin kommt Euch ja eine Masse ein.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 36.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Köln an Eduard Müller-Tellering¹ in Ratibor, 15. Januar 1849</title>
        <content>[…] Ihre Paßangelegenheiten hoffe ich, trotz Geigers Böswilligkeit, in 2–3 Tagen endlich erledigt zu sehn.
Müssen Sie Wien meiden – was ein unersetzlicher Verlust für die Zeitung wäre und in welchem Falle Sie einen Stellvertreter für die Tagesdata ernennen müssen – so schiene mir Breslau noch der geeignetste Aufenthalt. Ich denke sehr oft mit Kummer an Ihre Frau, die ein bequemeres Los verdient. […]
Schreiben Sie baldmöglichst. In Frankreich geht der neue Tanz im Frühling los. Die Infamie der Bourgeoisrepublik ist zu rasch zur „Blüte ihrer Sünden“ fortgegangen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 50 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Eduard von Müller-Tellering, Jurist und Publizist, 1848/49 Mitarbeiter der „NRZ“, emigrierte 1849 nach England, trat in der Presse mit gehässigen Verleumdungen gegen Marx und Engels auf, emigrierte 1852 in die USA.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Köln an den Obersten Engels [preuß. Stadtkommandant] in Köln, 3. März 1849 (Entwurf)</title>
        <content>Mein Herr!
Vorgestern begaben sich zwei Unteroffiziere der 8. Komp. 16. Infanterieregiment, nach meiner Wohnung, um mich privatim zu sprechen. Ich war nach Düsseldorf verreist. Sie wurden daher abgewiesen. Gestern nachmittag fanden sich wieder zwei dieser Herrn ein und verlangten eine Privatunterhaltung.
Ich ließ sie in ein Zimmer führen, wohin ich ihnen alsobald nachfolgte. Ich bat die Herrn Platz zu nehmen und fragte sie, was sie wünschten? Sie erklärten, sie wünschten den Namen des Verfassers des Artikels […]  gegen Herrn Hauptmann v. Uttenhoven zu erfahren. Ich antwortete den Herrn,
1. daß der fragliche Artikel mich nichts angehe, da er hinter dem Striche stehe, also Inserat sei; 2. daß es ihnen freistehe, eine Gegenerklärung gratis einzurücken; 3. daß es ihnen freistehe, die Zeitung gerichtlich zu belangen. Auf das Bemerken der Herrn, daß die ganze 8te Kompanie sich durch jenes Inserat beleidigt fühle, erwiderte ich, daß nur die Unterschriften aller Glieder der 8. Kompanie mich von der Richtigkeit dieser Aussage überzeugen könnte, die übrigens irrelevant sei.
Die Herrn Unteroffiziere erklärten mir hierauf, wenn ich den „Mann“ nicht nenne, „ausliefere“, könnten sie „ihre Leute nicht mehr zurückhalten“, und es würde „Schlimmes absetzen“.
Ich erwiderte den Herrn, durch Drohungen und Einschüchterungsmittel richte man bei mir am allerwenigsten aus. Sie entfernten sich sodann, zwischen den Zähnen murmelnd.
Es muß weit mit der Auflösung der Disziplin gekommen sein, es muß aller Sinn für gesetzliche Ordnung aufgehört haben, wenn die Kompanien gleich Räuberbanden Abgeordnete an einzelne Bürger schicken und ihnen durch Androhungen dieses oder jenes Zugeständnis abtrotzen wollen.
Namentlich begreife ich den Sinn des Satzes nicht: „Wir können unsre Leute nicht mehr zurückhalten.“ Haben diese „Leute“ etwa auf ihre eigne Hand eine Jurisdiktion auszuüben, stehn diesen „Leuten“ noch andre als gesetzliche Rekursmittel zu Gebot?
Ich muß Sie bitten, Herr Oberst, eine Untersuchung über diesen Vorfall einzuleiten und mich über jene sonderbare Anmaßung aufzuklären. Ich würde bedauern, zur Öffentlichkeit meine Zuflucht nehmen zu müssen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source></source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>[Erwiderung auf das vermutl. Antwortschreiben von Engels, 5. März 1849 (Entwurf)]</title>
        <content>[…] Ich nehme um so lieber Abstand von einem Antrage auf weitere Untersuchung, als es mir nicht um Bestrafung der Herrn Unteroffiziere, sondern nur darum zu tun war, sie durch den Mund ihrer Vorgesetzten auf die Schranken ihrer Attributionen aufmerksam zu machen. Was Ihre gütige Schlußbemerkung betrifft, so hat die „Neue Rheinische Zeitung“ durch ihr Stillschweigen über die letzten im Militär selbst vorgefallnen Reibungen gezeigt, wie sehr sie die herrschende Aufregung der Gemüter zu berücksichtigen weiß.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 53/54 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Jenny Marx aus London an Joseph Weydemeyer in Frankfurt, 20. Mai 1850</title>
        <content>[…] Mein Mann ist hier fast erdrückt worden von den kleinlichsten Sorgen des bürgerlichen Lebens, und zwar in einer so empörenden Form, daß die ganze Energie, das ganze ruhige, klare, stille Selbstbewußtsein seines Wesens nötig waren, um ihn in diesen täglichen, stündlichen Kämpfen aufrechtzuerhalten. Sie wissen, lieber Herr Weydemeyer, welche Opfer mein Mann der Zeit[ung] brachte, Tausende steckte er bar hinein, das Eigentum der Zeitung übernahm er, beschwatzt durch die demokratischen Biedermänner, die sonst selbst für die Schulden hätten haften müssen, zu einer Zeit, wo schon wenig Aussicht mehr zur Durchführung da war. Um die politische Ehre des Blattes, um die bürgerliche Ehre der Kölner Bekannten zu retten, ließ er sich alle Lasten aufbinden, seine Maschine gab er hin, alle Einnahmen gab er hin, ja beim Fortgehn borgte er 300 Reichstaler, um die Miete für das neugemietete Lokal, um die rückständigen Honorare für Redakteure etc. zu zahlen – und er war gewaltsam vertrieben.
Sie wissen, daß wir von allem nichts für uns übrigbehalten, ich kam nach Frankfurt, um mein Silber zu versetzen, das Letzte, was wir hatten; in Köln ließ ich meine Möbel verkaufen, weil ich Gefahr lief, Wäsche und alles mit Beschlag belegt zu sehen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Beilagen 6.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 27. Februar 1861</title>
        <content>[…] Die Kölner haben schön mit meiner Bibliothek gewirtschaftet. Den ganzen Fourier gestohlen, ditto Goethe, ditto Herder, ditto Voltaire und, was mir das Scheußlichste, die „Economistes du 18 siècle“ (ganz neu, kosteten mir an 500 frs.) und viele Bände der griechischen Klassiker, viele einzelne Bände von andren Werken. Sollte ich nach Köln kommen, so werde ich mit Nationalvereinler Bürgers ein Wort darüber sprechen. Hegels „Phänomenologie“ und „Logik“ ditto.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 98.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>geo_weer</slug>
    <name>Georg Weerth</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London [28, Dean Street] an Friedrich Engels in Manchester, 3. Dezember 1852</title>
        <content>[...] Ich nahm mir die Freiheit, Herrn Weerth darauf aufmerksam zu machen, daß er 9/10 der Zeit, die ich ihn kenne, immer verdrießlich und malcontent war, was er von mir nicht behaupten werde. Nachdem ich ihm den Kopf etwas gewaschen, fand er sich wieder zurecht und wurde – wieder der alte Weerth. Ich finde, daß er verdammt verbürgert ist und seine Karriere zu sehr „au sérieux“ nimmt.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 91.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Manchester an Ferdinand Lassalle in Düsseldorf, 8. November 1855</title>
        <content>[…] [Georg] Weerth ist jetzt, nach einer längren Reise über den Kontinent (er kehrte Ende Juli von Westindien zurück), wieder in Manchester. In 8 Tagen wird er von hier aufs neue nach den Tropen absegeln. Es ist sehr amüsant, ihm zuzuhören. Er hat viel gesehn, erlebt und beobachtet. Großen Teil von Süd-, West- und Mittelamerika durchstreift. Zu Pferd die Pampas durchritten. Den Chimborasso erstiegen. Nicht minder in Kalifornien sich aufgehalten. Wenn er jetzt keine Feuilletons schreibt, spricht er sie dafür, und da hat der Zuhörer noch den Vorzug der lebendigen Aktion, der Mimik und des schalkhaften Lachens. Übrigens schwärmt er sehr für das Leben in Westindien und ist keineswegs auf den Menschenkehricht und das Wetter des hiesigen nordischen Klimas gut zu sprechen. Und, indeed, es ist hier schlimm, sehr schlimm.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 63 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 13. Februar 1863</title>
        <content>[…] Was sagst Du zu der Polengeschichte?  Soviel ist sicher, die era of revolution ist nun wieder fairly opened in Europe. Und der allgemeine Stand der Dinge gut. Aber die gemütlichen delusions und der fast kindliche Enthusiasmus, mit dem wir vor Februar 1848 die Revolutionsära begrüßten, sind zum Teufel. Alte Kameraden wie Weerth usw. sind hin, andre sind abgefallen oder verkommen und neuer Zuwachs wenigstens noch nicht sichtbar. Zudem wissen wir jetzt, welche Rolle die Dummheit in Revolutionen spielt und wie sie von Lumpen exploitiert werden.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 181.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>wilh_wolff</slug>
    <name>Wilhelm Wolff</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 2. Mai 1864</title>
        <content>Lieber Mohr,
Die Aussichten wegen Lupus werden täglich schlimmer. Die Geistesabwesenheit, in der er sich befindet, wird mehr und mehr chronisch. Er kennt die Leute noch ganz gut, die zu ihm kommen, spricht aber ganz rambling dazwischen und hat bloß klarere Momente, wenn er tüchtig Stimulantien genommen hat. Auch diese Momente werden immer dämmriger und kürzer. Gumpert hat nur noch sehr wenig Hoffnung, seine Diagnose lautet auf Gehirnerweichung infolge der durch Hyperämie des Gehirns erzeugten langanhaltenden Kopfschmerzen und der daher rührenden Schlaflosigkeit. […]
Jeder Tag, den Lupus in diesem Dusel zubringt, ohne daß die Reizmittel ihn herauszureißen vermögen, macht die Sache natürlich schlimmer, und wenn die nächsten 3–4 Tage keine Besserung bringen, so wird der arme Teufel entweder an Schwäche oder Apoplexie zugrunde gehn, oder, wenn er sich durchschlägt, wird er Idiot. Diese Alternative – Tod oder Blödsinn – ist gar zu scheußlich. […] Wenn der arme Kerl nur durchkäme!</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 216.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 2. Mai 1864 [8:30 abends]</title>
        <content>Lieber Marx,
Die Sache mit Lupus geht rasch. Er hat Halluzinationen, springt fortwährend aus dem Bett etc. Nun fehlt uns ein Mann, der bei ihm wacht und ihn verhindert, sich Schaden zu tun. Hier ist nur ein professioneller Krankenwärter, und der ist engagiert. Borchardt könnte zwar aus einer nahen Irrenanstalt einen bekommen, aber solange noch nicht die letzte Möglichkeit der Genesung verschwunden, will er diese Art Leute natürlich nicht, damit kein Gerede später entsteht und Lupus nicht dadurch geschadet wird.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 217.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Manchester an Jenny Marx in London, 9. Mai 1864 </title>
        <content>Liebe Jenny,
Poor lupus starb heute, 10 Minuten nach 5 Uhr nachmittag. Ich komme soeben von der Leiche.
Als ich von London kam, ging ich denselben Abend noch ihn sehn; er war aber bewußtlos. Den nächsten Morgen erkannte er mich. Ich sah ihn mit Engels und den zwei Ärzten, und beim Weggehn rief er noch (mit schwacher Stimme): Ihr kommt doch wieder. Es war ein Lichtpunkt. Bald darauf fiel er wieder in seine Apathie. […]
Mit ihm ist einer unserer wenigen Freunde und Mitkämpfer hin. Er war ein Mann im besten Sinn des Worts.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 99 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Manchester an Jenny Marx in London, 10. Mai 1864</title>
        <content>Liebe Jenny,
Poor lupus hatte, wie sich jetzt zeigt – Borchardt schon früher wußte – durch unaufhörliche Arbeit ein Vermögen zusammengeschanzt.
Er hatte Engels, Borchardt und mich in seinem Testament […]  zu seinen Exekutoren ernannt,[...] Er vermacht darin: […]
Den ganzen Rest, der an 6–700 £ beträgt, an mich (an Dich und die Kinder, falls ich vor ihm verstürbe, er hatte für alle Fälle gesorgt) ebenso seine Bücher und alle übrigen Effekten.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 100 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 23. Mai 1864</title>
        <content>My dear Sir,
Hierdurch ersuche und ermächtige ich Sie, als mein Vertreter alle erforderlichen Schritte zur Erfüllung des Testaments unseres gemeinsamen Freundes Wilhelm Wolff zu tun.
Karl Marx, Dr.Ph.

Fr. Engels, Esq.
6, Thorncliffe Grove, Oxford Street,
Manchester.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Original in Englisch. MEW, Bd. 30, Brief 218.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 3. Juni 1864</title>
        <content>[…] Einliegend […]  Ausschnitt aus der „Rhein[ischen] Zeitung“ mit Nekrolog von lupus – geschrieben von Elsner, der jetzt einer der Redakteure der „Breslauer Zeitung“, woraus die „Rheinische“ abgedruckt hat; […] Apropos. Freund Freiligrath darf natürlich nie fehlen, wo es gilt, Ehren einzukassieren. Sieh Elsners Nekrolog.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 221.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 3. Juni 1864</title>
        <content>Lieber Mohr,
In höfl[icher] Bestätigung meines ergebenst Letzten habe ich Dir heute anzuzeigen, daß Lupus' Testament den court of probate vorgestern passiert hat und ich mich in Besitz des fraglichen Dokuments gesetzt habe.
Auch habe ich es bei der Bank vorgezeigt und registrieren lassen und werde Montag oder Dienstag das Geld bei der Bank erheben [...] und Dir übermachen. Es sind ca. £ 230. [...] Den ungefähren Betrag der Erbschaftssteuer – £ 12 – werde ich hierbehalten, […].
Ich habe den Kerl entdeckt, bei dem Lupus sich photographieren ließ, und bei ihm das Original-Negativbild; ich habe 24 Abzüge nehmen lassen, wovon inliegend 4, Du kannst Pfänder und Eccarius je eins geben, und wenn Du noch mehr haben willst, so stehn sie zu Diensten. Bei dieser Gelegenheit habe ich mich auch wieder nehmen lassen, wovon Du das Resultat inl[iegend] siehst, die Leute hier sagen, es sei sehr gut.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 222.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
</lettergroups>

<!-- <footnotes>
  <footnote></footnote>
</footnotes>
<footnotes_en>
</footnotes_en> -->
