<?xml version="1.0" encoding="utf8" standalone="yes" ?>
<lettergroups>
  <lettergroup>
    <slug>dronke</slug>
    <name></name>
    <name_en>Briefe Dronke</name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Köln an Ernst Dronke in Paris, 3. Februar 1849</title>
        <content>Lieber Dronke!
[…] 1. Was Deine Herkunft betrifft: Als ich Dir schrieb, „Komme nicht eher nach Deutschland, als bis ich Dir schreibe“, hatte Kratz mir erklärt, Deine Sache sei noch nicht im reinen.
2. […] Ich hatte in der Zwischenzeit vor der Aktionärengesellschaft erklärt, daß Korff oder ich aus der Zeitung austreten müßten. […] und die Zeitung [„NRZ“] stand, wie Engels selbst bei seiner Ankunft fand, täglich auf dem Sprung, sich bankerutt zu erklären.
3. Was die Geschichte mit Meyerbeer betrifft, so weiß ich kein Wort davon. Du begreifst, daß in einer Lage, wo wir täglich Setzerrebellionen wegen ein paar Taler hatten, ich 150 Taler nicht verschmäht haben würde.
4. […] Was Weerths Glosse [betrifft] (die sich übrigens nicht auf Dich, sondern auf Imandt bezog, der unaufhörlich herschrieb), so habe ich erst jetzt davon gehört.
5. Was die 25 am 14. Januar geschickten Taler betrifft, so sind sie in Gegenwart von Zeugen per Adresse Ewerbeck an Dich abgegangen. […]  N[ota]bene: Kapp hat um dieselbe Zeit 15 Taler von mir erhalten.
6. Was mein Nichtantworten betrifft, so wird Lupus Zeugnis für mein sehr häufiges Schreiben an Dich ablegen.
7. Wenn ich Dir einmal in gereiztem Tone schrieb, so geschah es, a) weil ich mit der Zeitung im dicksten Pech saß und alle Korrespondenten und Gläubiger der Zeitung auf mich losstürmten, b) weil Imandt in einem Briefe an Freiligrath Dich, Kapp usw. als im höchsten Grade heulend über mich schilderte [...].
In einigen Tagen muß die Zeitung untergehn oder sie konsolidiert sich, und dann werden wir Dir sofort weitere Moneten, die jetzt gänzlich mangeln, zuschicken. […]
Daß ich Dich fortwährend als Mitredakteur der Zeitung betrachtete, geht sowohl aus der neuen Ankündigung in den verschiednen Zeitungen hervor, als daraus, daß ich Deinen Artikel über die Ausweisung des Frankfurter Flüchtlings unter Köln stellte.
Dein
Marx

[Nachschrift von Wilhelm Wolff]
Dem Obigen vollständig beistimmend</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 51 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Ernst Dronke in Genf, 9. Juli 1851</title>
        <content>[…] Was machst Du eigentlich in Genf? Man spricht davon, daß Du Gatte und Vater seist und daneben mit Moses sehr freundschaftlich ständest – aus Rücksichten für die Mösin. Nach andern soll das alles pure Verleumdung sein, aber das wäre hier – bei zehn Breitengraden Entfernung – schwer zu entscheiden. Freiligrath ist auch in London und gibt einen neuen Band Gedichte heraus. Weerth ist in Hamburg und schreibt, wie ich, bis zur nächsten Paukerei Handlungsbriefe. Er hat von seiner spanischen Reise nichts mitgebracht, nicht einmal einen Tripper. Übrigens kommt er diesen Monat nach London. Der rote Wolff hat verschiedne Phasen des Irländertums, […] der Verrücktheit und andrer interessanter Zustände durchgemacht und den Schnaps vollständig mit dem half and half [½ Porter, ½ Ale] vertauscht. Der père Marx geht tagtäglich auf die Bibliothek und vermehrt in erstaunlicher Weise seine Kenntnisse, aber auch seine Familie.
Ich endlich trinke Rum und Wasser, ochse und mache in Twist und Langeweile. Das ist das Resümee der Personalia.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 95 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title></title>
        <content></content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source></source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title></title>
        <content></content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source></source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title></title>
        <content></content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source></source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
</lettergroups>

<!-- <footnotes>
  <footnote></footnote>
</footnotes>
<footnotes_en>
</footnotes_en> -->
