<?xml version="1.0" encoding="utf8" standalone="yes" ?>
<lettergroups>
  <lettergroup>
    <slug>manchester</slug>
    <name>Manchester</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 1. Juli 1869</title>
        <content>Lieber Mohr,
Hurra! Heute ist's mit dem doux commerce am Ende, und ich bin ein freier Mann. Dazu bin ich mit dem teuren Gottfried [Ermen] gestern auch in allen Hauptsachen fertig geworden; er hat durchweg nachgegeben. Tussy [Eleanor Marx] und ich haben heute morgen meinen ersten freien Tag durch einen langen Spaziergang in die Felder gefeiert.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 198.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letters>
        <letter>
          <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 3. Juli 1869</title>
          <content>Dear Fred,
Beste Kongratulation zu Deiner Flucht aus der ägyptischen Gefangenschaft!
Ich habe zu Ehren dieses Ereignisses ein „Glas über den Durst“ getrunken, aber abends späte, nicht wie die preußischen Gendarmen vor Sonnenaufgang. […]
Ich hoffe, daß […] die deutsche Arbeiterbewegung endlich aus dem Stadium der Lassalleschen Kinderkrankheit heraustreten und das Residuum derselben in bloßer Sektierervereinzelung verkommen wird. Was nun die verschiednen „absoluten Gebote“ des Wilhelm [Liebknecht] angeht, so habe ich ihm geantwortet to this effect: Ich fühle durchaus kein Bedürfnis, mich den deutschen Arbeitern zu zeigen, und komme nicht zu ihrem Kongreß. Wenn sie erst wirklich der „International“ beigetreten und sich eine anständige Parteiorganisation gegeben haben […] wird sich by and by Gelegenheit finden. Zudem muß clearly verstanden sein, daß die neue Organisation ebensowenig „Volkspartei“ wie Lassallekirche für uns sein darf. Wenn wir jetzt kämen, müßten wir ja gegen die Volkspartei sprechen, was dem Wilhelm [Liebknecht] und [August] Bebel doch nicht recht wäre!</content>
          <title_en></title_en>
          <content_en></content_en>
          <source>MEW, Bd. 32, Brief 199.</source>
          <source_en></source_en>
        </letter>
      </letters>
      <letters>
        <letter>
          <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 22. Februar 1870</title>
          <content>[…] Meine Übersiedelung nach London im nächsten Spätsommer ist nun beschlossene Sache. Lizzie hat mir erklärt, daß sie je eher je lieber von Manchester fortgehn will, sie hat einigen Krakeel mit Verwandten gehabt, und da ist ihr der ganze Kram hier leid geworden. Unser Haus werden wir im Sept. los, also zwischen Juli und Sept. muß die Sache abgemacht werden.</content>
          <title_en></title_en>
          <content_en></content_en>
          <source>MEW, Bd. 32, Brief 257.</source>
          <source_en></source_en>
        </letter>
      </letters>
      <letters>
        <letter>
          <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 11. Mai 1870</title>
          <content>[…] Wenn Du und die Deinigen die Umgegend nach einer Wohnung für mich rekognoszieren wollt, so wird uns hier das sehr angenehm sein. Ich habe mein Haus hier bis Ende September, wenn ich also Ende August hinkomme, ist es früh genug. […]  Was ich für ein Haus brauche, weißt Du: mindestens 4, womöglich 5 Schlafzimmer (da Pumps [Mary Ellen Burns] heranwächst) und neben dem Arbeitszimmer für mich 2 Wohnzimmer nebst Küche pp. Wo möglich ohne nahes dominierendes vis-à-vis. Wünschenswert, nicht viel höher hinauf, als wo Du wohnst, da Lizzie asthmatische Abneigung gegen Bergsteigen hat. Wenn Ihr was findet, kann ich dann herüberkommen. So groß wie Dein Haus braucht's nicht zu sein, auch würden mir kleinere Räume genügen.</content>
          <title_en></title_en>
          <content_en></content_en>
          <source>MEW, Bd. 32, Brief 282.</source>
          <source_en></source_en>
        </letter>
      </letters>
      <letters>
        <letter>
          <title></title>
          <content></content>
          <title_en></title_en>
          <content_en></content_en>
          <source></source>
          <source_en></source_en>
        </letter>
      </letters>
      <letters>
        <letter>
          <title></title>
          <content></content>
          <title_en></title_en>
          <content_en></content_en>
          <source></source>
          <source_en></source_en>
        </letter>
      </letters>
      <letters>
        <letter>
          <title></title>
          <content></content>
          <title_en></title_en>
          <content_en></content_en>
          <source></source>
          <source_en></source_en>
        </letter>
      </letters>
      <letters>
        <letter>
          <title></title>
          <content></content>
          <title_en></title_en>
          <content_en></content_en>
          <source></source>
          <source_en></source_en>
        </letter>
      </letters>
      <letters>
        <letter>
          <title></title>
          <content></content>
          <title_en></title_en>
          <content_en></content_en>
          <source></source>
          <source_en></source_en>
        </letter>
      </letters>
    </letters>
  </lettergroup>
</lettergroups>

<!-- <footnotes>
  <footnote></footnote>
</footnotes>
<footnotes_en>
</footnotes_en> -->
