<?xml version="1.0" encoding="utf8" standalone="yes" ?>
<lettergroups>
  <lettergroup>
    <slug>algiers</slug>
    <name>Algier</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Algier an Friedrich Engels in London, 1. März 1882</title>
        <content>Hier herrliche Lage, bevor meiner chambre die Bucht des Mediterranean, Hafen von Algier, villas amphitheatralisch aufsteigend die collines (des ravines au dessous des collines, d’autres collines au dessus), weiter entfernt des montagnes, visibles u. a. die Schneegipfel derrière Matifou, sur les montagnes de Kabilie des points culminants du Djurdjura. (Alle bestehn aus oben besagten collines aus Kalkstein). Am Morgen um 8 Uhr nichts Zauberhafteres als Panorama, Luft, Vegetation, europäisch-afrikanisch wunderbares mélange. Jeden Morgen –10, oder 9–11 thereabouts my promenade zwischen des ravines et les collines situées au dessus de la mienne.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 35, Brief 20.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Algier an Friedrich Engels in London, 8. April 1882</title>
        <content>[…] U.a. erzählt mir Fermé¹, daß während seiner Friedensrichterscarrière (und dies „regulär") Art Tortur zur Erpressung der Geständnisse von Arabern angewandt wird; natürlich das tut die „Polizei“ (wie die Engländer in Indien); der Richter is supposed to know nothing about all of it. Andrerseits, erzählt er, wenn z. B. Moritat durch eine Araberbande verrichtet, meistens zum Zweck Raubs, richtig die wirklichen Missetäter nach einiger Zeit erwischt, gerichtet, geköpft werden, so genügt das der verletzten Kolonistenfamilie nicht zur Sühne. Sie verlangt mindestens into the bargain ein halbes Dutzend unschuldiger Araber ein bißche zu „keppe“. Hier aber widerstehn die französischen Richter und namentlich die cours d‘appel, während hier oder da ein einzelner vereinsamter Richter ausnahmsweis durch die Kolonisten mit Lebensgefahr bedroht wird, wenn er nicht provisorisch (seine Kompetenz geht nicht weiter) Dutzend unschuldiger Araber des Mords, Raubeinbruchs etc. wegen als verdächtig eingesperrt zu haben und in die Untersuchung einzuwickeln gestattet. Doch wissen wir, daß, wo ein europäischer Kolonist angesiedelt oder auch nur geschäftshalber unter den „unteren Racen“ verweilt, er im allgemeinen sich untastbarer betrachtet als der schöne Wilhelm I. Die Briten und die Holländer übertreffen die Franzosen jedoch an schamloser Arroganz, Prätention und grausamer Moloch-Sühne-Wut gegenüber den „unteren Racen“.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 35, Brief 25.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Französischer Jurist, Republikaner, während des Zweiten Kaiserreichs nach Algier verbannt; später Richter des Staatstribunals in Algier, Bekannter von Charles Longuet und Paul Lafargue.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Algier an Friedrich Engels in London, 28. April 1882</title>
        <content>[…] Apropos; vor der Sonne habe ich den Prophetenbart und die Kopfperücke weggeräumt, aber (da meine Töchter dies besser haben) mich photographieren lassen vor dem Haaropfer auf Altar eines algierschen Barbiers.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 35, Brief 27.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Algier an Jenny Longuet in Argenteuil, 6./7. April 1882</title>
        <content>[…] Das Wetter ist weiterhin unbeständig, veränderlich, launenhaft; Aprilwetter, Sonne wechselt plötzlich in Regen, Hitze in Kühle und eisige Kälte, ein klarer Himmel wird plötzlich düster, fast schwarz, und die trockene Atmosphäre ist auf einmal voller Wasserdampf; mit einem Wort: das Wetter ist weit davon entfernt, „beständig“ zu sein oder den Charakter eines durchschnittlichen „normalen" algerischen „Frühlingswetters" anzunehmen. Gleichwohl, wenn der Wind nicht heftig bläst, wenn es nicht regnet, dann sind die frühen Aprilstunden angenehm, so daß ich meine morgendlichen Spaziergänge heute, gestern und vorgestern unternehmen konnte. So genoß ich drei aufeinanderfolgende Morgenspaziergänge von ein bis zwei Stunden.
Ich werde gerade durch einen Lärm unterbrochen, der aus dem kleinen, in Terrassen ansteigenden Garten (ein rotblühender Garten) kommt, der die Auffahrt zu unserer Veranda bildet (dahinter die erste étage unserer villa), während mein chambre auf der zweiten étage (nebst 5 anderen) auf die kleine Galerie über der Veranda führt, von beiden hat man einen Ausblick auf das Meer und nach allen Seiten auf ein entzückendes Panorama.
Also, der Lärm rief mich auf die Galerie; wie würde der kleine Johnny lachen, wenn er jetzt bei mir wäre, so herzlich, so fröhlich, denn unten im Garten tanzte ein wirklich pechschwarzer Neger, spielte auf einer kleinen Fiedel, schlug seine langen Eisenkastagnetten, wand dabei seinen Körper in wunderlichen Verrenkungen und verzog sein Gesicht zu einem breiten, fröhlichen Grinsen. Diese algerischen Neger waren früher im allgemeinen Sklaven der Türken, Araber usw., wurden aber unter dem französischen régime frei.
Hinter ihm, dem besagten Neger, schaut eine andere Gestalt zu, in würdevoller Haltung, und lächelt ziemlich herablassend über die Darbietung des Schwarzen. Das ist ein Maure (englisch Moor, deutsch Mohr); übrigens werden die Mauren in Algerien die Araber genannt, eine kleine Minderheit derselben, die sich aus der Wüste und ihren Gemeinschaften zurückgezogen hat, wohnt in den Städten neben den Europäern. Sie sind größer als im Durchschnitt die Franzosen, haben ovale Gesichter, Adlernasen, große und glänzende Augen, schwarzes Kopf- und Barthaar, und ihre Hautfarbe durchläuft eine échelle von fast weiß bis dunkel-bronzefarben. Ihre Kleidung – selbst wenn zerlumpt – ist elegant und anmutig, eine culotte (oder ein Mantel, eher eine Toga aus feiner, weißer Wolle) oder ein capot à capuchon, ihre Kopfbedeckung (wozu auch der capuchon bei ungünstigem (zu heißem usw.) Wetter dient), ist ein Turban oder ein Stück weißer Musselin, der um die calottes gewunden wird; im allgemeinen lassen sie ihre Beine nackt, auch die Füße, manchmal aber tragen sie pantoufles aus gelbem oder rotem Saffian.
Selbst der ärmste Maure übertrifft den größten europäischen Komödianten in der „art de se draper“ dans son capot und natürliche, anmutige und würdevolle Haltung zu bewahren, ob er geht oder steht. (Wenn sie reiten auf ihren Maultieren oder Eseln oder ausnahmsweise auf Pferden – sie lassen immer beide Beine auf einer Seite herunterhängen, statt wie ein Europäer das Pferd zwischen die Beine zu nehmen -, dann bieten sie ein Bild der Lässigkeit.)
Also, der besagte Maure – hinter dem Neger in unserem Garten – bietet mit lauter Stimme „Orangen“ und „Hähne" (einschließlich Hennen) feil, eine seltsame Mischung dieser gängigen Artikel. Zwischen dem Mauren, der sogar jetzt majestätisch wirkte und dem tanzenden grinsenden Nigger stolziert ein Tier einher – ein höchst eitler Pfau (der einem der Pensionäre bei uns gehört) mit einem wundervollen blauen Hals und einem reich verzierten langen Schwanz. Wie gern hörte ich das Lachen meines Johnny über dieses Trio!</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Original in Englisch; MEW, Bd. 35, Brief 67 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Algier an Laura Lafargue in London, 13./14. April 1882</title>
        <content>[…] In einer Kolonialhauptstadt ist das Leben immer teuer. […] in keiner Stadt elsewhere, wo sie zugleich Sitz des Zentralgouvernements, solches laisser faire, laisser passer: Polizei aufs allernotwendigste Minimum reduziert; öffentliche sans gêne unerhört; es ist das maurische Element dies eingeführt. Musulmännische Menschen erkennen in der Tat keine Subordination; sie sind weder „Untertanen“ noch „Administrés“, keine Autorität außer in politicis, es ist dies [ein] großes Mißverständnis seitens der Europäer. Wenige Polizei in Algier, und dazu größtenteils bestehend aus indigènes.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 35, Brief 71 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>argenteuil</slug>
    <name>Argenteuil</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Bridlington Quay, 18. August 1881</title>
        <content>[…] Nach Empfang der Nachricht über Tussys Zustand beschloß ich, wo möglich noch denselben Tag abzureisen; dagegen sollte meine Frau heute abreisen mit Helen, und zwar first class, erst nach Amiens und dort übernachten; den Tag darauf nach Boulogne und dort wenigstens einen Tag ausruhn, wenn es ihr aber gefiele, 2 oder 3 Tage; von da nach Folkestone und je nach Zustand von dort gleich nach London oder aber erst (und dies schien mir das beste) mit beliebig gewähltem späterem Zug. Es war mir natürlich peinlich, mich von ihr zu trennen; aber der real support for her is Helen, my own presence war nicht absolut nötig. Zudem zwingt meine Abreise sie, sich endlich zu entscheiden zur Trennung von Argenteuil, was bei zunehmender Schwäche doch geschehn mußte.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 35, Brief 11.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Argenteuil an Friedrich Engels in London, 3. August 1882</title>
        <content>[…] Tussychen hilft dem Jennychen außerordentlich, und man könnte ihren Aufenthalt kaum als Erholungsstadium betrachten, wäre Tussy den Kindern nicht so gut und dem armen Jennychen, und entwickelte unter den spezifischen Umständen Eigenschaften, die in London schlummern. Tussy und Laura haben sich noch nicht gesehn und sehnen sich kaum darnach. Doch müssen sie [sich] schon anstandshalber einmal mindestens einander bei mir treffen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 35, Brief 33.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Argenteuil an Friedrich Engels in London, 10. August 1882</title>
        <content>[…] Leider bin ich gezwungen, falls ich von hier (mit Laura) nach Schweiz abziehe (nach
Vevey oder dergleichen Ort ist mir empfohlen), vorher noch einiger monetary subsidy brauche. Nämlich ich entdeckte zufällig, daß Jenny arg getreten ist von landlord (und man scherzt hier nicht) für den term, und hatte ich heut Mühe genug, sie das Geld zu nehmen und die Sache zu regulieren.
Ferner hoffe ich (der einzige Widerstand seitens des Longuet, dem es total Wurst ist, ob für Jennychen das eine Erleichterung und zum Nutzen Johnnys [Jean Lafargue]), daß Johnny mit Tussy nach London geht, dem ich dann noch einiges Geld Tussy gebe, mit dem Jungen für 2 Wochen an die See in England ihn zu bringen. Der Hauptvorwand des Herrn Longuet, den Johnny uns nicht für ½ Jahr überzulassen, war, daß Seebesuch in der Normandie gesundheitlich nötig für Johnny, wohin Longuet ihn demgemäß nach Caen zu old Madame Longuet [Félicitas Longuet] begleiten würde.
In der Tat verwildert Johnny hier, hat das wenige Anfängliche in Lesen und Schreiben in Frankreich vergessen etc., aus Langweile (i.e. aus [Nicht]-Beschäftigung) ist er ungezogen geworden und macht Jennychen mehr zu tun als die 3 Kleinen. Herr Longuet tut „nichts“ für das Kind, aber seine „Liebe“ besteht darin, sich ihn nicht von sich [zu] entfernen, wegen der wenigen Zeitmomente, worin er sichtbar, da er in Argenteuil meist im Bett während des Vormittags, und 5 Uhr nachmittags wieder nach Paris.
Bei dem, was Jennychen bevorsteht, wird ihm es absolut unmöglich, den Jungen Johnny zu bemeistern. Tussy ist an excellent disciplinarian und wird ihn in Ordnung bringen. Dem Longuet ist daher wenigstens der „Vorwand“ entzogen, der Junge könne nicht nach England (wo Tussy ihn auch in Schule schickt), weil er „zur See“ müsse; er soll „zur See“, aber in England.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 35, Brief 38.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Jenny Longuet aus Argenteuil an Laura Lafargue in London, 1882</title>
        <content>[…] Diese verwünschten Kleinen sind ja wirklich reizende, liebe Kinder, aber sie strapazieren meine Nerven Tag und Nacht. Ich sehne mich so oft nach einer Erlösung von dieser unaufhörlichen Kinderpflege. […] Ich glaube fest, daß selbst die öde Routine der Fabrikarbeit einen nicht mehr aufreibt als die endlosen Haushaltspflichten.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Olga Meier (Hrsg.): Die Töchter von Karl Marx. Unveröffentlichte Briefe, Köln 1981.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>adolf_cluss</slug>
    <name>Adolf Cluß</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Adolf Cluß in Washington, 25. März 1853</title>
        <content>[…] Noch ein fact. Es ist nicht meine Schuld, wenn es unästhetisch. Die „blonde souveraine“, Montijo-Lola [Kaiserin Eugénie], ist einem sehr widrigen konstitutionellen Übel ergeben – einem unaufhaltbaren Furzen. Man nennt das Tympoptanomanie. Sie leistete früher dem „accident“ Widerstand durch starkes Reiten, was Bonaparte ihr als nicht standesgemäß jetzt untersagt hat, und so hat sie in mehren „Reunions“ selbst die galonierten Décembraillards durch ihre „détonations fortes“ zum Erröten gebracht. Und das heißt was. Ce n'est qu'un petit bruit, un murmure, un rien; mais enfin, vous savez que les Français ont le nez au plus petit vent.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 41 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Adolf Cluß in Washington, 15. September 1853</title>
        <content>[…] Ich schreibe heute nur ein paar Zeilen. Passiert an events ist nichts. Bloß Einmarsch der cholera morbus in London.
Dein
K.M.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 47 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>garibaldi</slug>
    <name>Giuseppe Garibaldi</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 5. Oktober 1860</title>
        <content>[…] Nach den neuesten Nachrichten ist Garibaldi Enkel oder Urenkel des Dr. Jos.Bapt.Maria Garibaldi aus Ajaccio, der, von König Theodor Neuhof nach Deutschland geschickt, sich dort mit Fräulein Katharina von Neuhof in Westfalen verheiratete und nach dem Sturz seines Schwagers in Nizza niederließ. In dem Gesicht ist wirklich ein westfälischer Zug. Ewerbeck und Willich sind jeder in seiner Art Karikaturen von G[aribaldi].</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 63.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 30. Juli 1862</title>
        <content>[…] Als tiefes Geheimnis teilte er [Ferdinand Lasalle] mir und meiner Frau mit, daß er Garibaldi den Rat gab, nicht Rom zum Ziel des Angriffs zu machen, sondern er solle nach Neapel, dort sich zum Diktator (ohne Verletzung Viktor Emanuels) aufwerfen, die Volksarmee aufrufen zum Feldzug gegen Östreich. Lassalle ließ ihn 300 000 Mann aus dem Boden stampfen, und die piemontesische Armee schloß sich natürlich an. Und dann – nach einem von Herrn Rüstow, wie er sagt, gebilligten Plan – sollte ein detachiertes Korps nach der adriatischen Küste (Dalmatien) gehn oder vielmehr schiffen und Ungarn insurgieren, während die Hauptarmee unter Garibaldi ohne Berücksichtigung des Quadrilaterals von Padua nach Wien zog, wo die Bevölkerung sofort revoltierte. Alles vollendet in 6 Wochen. Als Hebel der Aktion: Lassalles politischer Einfluß oder seine Feder in Berlin. […]
Er war jetzt auch bei Mazzini, und „auch dieser“ billigte und „bewunderte“ seinen Plan.
Er stellte sich diesen Leuten vor als „Repräsentant der deutschen revolutionären Arbeiterklasse“ und unterstellte bei ihnen (wörtlich!) die Kenntnis, daß er (Itzig) durch seine „Broschüre über den italienischen Krieg Preußens Intervention verhinderte“, und in fact „die Geschichte der letzten 3 Jahre“ geleitet hat. L[assalle] war sehr wütend über mich und Frau, daß wir uns über seine Pläne lustig machten, ihn als „aufgeklärten Bonapartisten“ hänselten usw. Er schrie, tobte, sprang und hat sich endlich gründlich überzeugt, daß ich zu „abstrakt“ bin, um Politik zu verstehn.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 147.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>ern_charl_jon</slug>
    <name>Ernest Jones</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 26. Januar 1869</title>
        <content>Lieber Mohr,
Heute mittag 2 Uhr ist Ernest Jones an der Lungenentzündung gestorben. Er war seit Donnerstag krank und seit Freitag von den Ärzten aufgegeben.
Das ist wieder einer von den Alten!       Dein F.E.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 146.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 28. Januar 1869</title>
        <content>Dear Fred,
Die Nachricht mit E. Jones hat bei uns im Haus natürlich tiefe Bestürzung erregt, da er einer der wenigen alten Freunde.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 147.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>kapital</slug>
    <name>Das „Kapital“</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Ludwig Kugelmann in Hannover, 28. Dezember 1862</title>
        <content>[…] Es hat mich sehr gefreut, aus Ihrem Briefe zu ersehn, daß Sie und Ihre Freunde ein so warmes Interesse an meiner „Kritik der Politischen Ökonomie“ nehmen. Der zweite Teil ist nun endlich fertig, d.h. bis zum Reinschreiben und der letzten Feilung für den Druck. Es werden ungefähr 30 Druckbogen sein. Es ist die Fortsetzung von Heft I, erscheint aber selbständig unter dem Titel: „Das Kapital“ und „Zur Kritik der Politischen Ökonomie“ nur als Untertitel. Es umfaßt in der Tat nur, was das dritte Kapitel der ersten Abteilung bilden sollte, nämlich „Das Kapital im allgemeinen“. Es ist also nicht darin eingeschlossen die Konkurrenz der Kapitalien und das Kreditwesen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 92 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 9. Mai 1865</title>
        <content>[…] Mein Buch [gem. ist „Das Kapital“] wird hoffentlich (trotz vieler Unterbrechungen) bis 1. September fix und fertig sein. Es geht gut voran, obgleich ich immer noch nicht ganz ausgeheilt.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 53.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 31. Juli 1865</title>
        <content>[…] Ich bin schon seit zwei Monaten rein auf das Pfandhaus lebend und also mit gehäuften und täglich unerträglicher werdenden Sturmfordrungen auf mich. […]
Ich wohne allerdings zu teuer für meine Verhältnisse, und außerdem haben wir dies Jahr besser gelebt als sonst. Aber es ist das einzige Mittel, damit die Kinder, abgesehn von dem vielen, was sie gelitten hatten und wofür sie wenigstens kurze Zeit entschädigt wurden, Beziehungen und Verhältnisse eingehn können, die ihnen eine Zukunft sichern können. Ich glaube, Du selbst wirst der Ansicht sein, daß, selbst bloß kaufmännisch betrachtet, eine reine Proletariereinrichtung hier unpassend wäre, die ganz gut ginge, wenn meine Frau und ich allein oder wenn die Mädchen Jungen wären.
Was nun meine Arbeit [an „Das Kapital“] betrifft, so will ich Dir darüber reinen Wein einschenken. Es sind noch 3 Kapitel zu schreiben, um den theoretischen Teil (die 3 ersten Bücher) fertigzumachen. Dann ist noch das 4.Buch, das historisch-literarische, zu schreiben, was mir relativ der leichteste Teil ist, da alle Fragen in den 3 ersten Büchern gelöst sind, dies letzte also mehr Repetition in historischer Form ist. Ich kann mich aber nicht entschließen, irgend etwas wegzuschicken, bevor das Ganze vor mir liegt. Whatever shortcomings they may have, das ist der Vorzug meiner Schriften, daß sie ein artistisches Ganzes sind, und das ist nur erreichbar mit meiner Weise, sie nie drucken zu lassen, bevor sie ganz vor mir liegen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 60.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 5. August 1865</title>
        <content>[…] Ich habe mich sehr amüsiert über den Teil Deines Briefs, der von dem „Kunstwerk“ to be [„Das Kapital“] handelt. Du hast mich aber doch mißverstanden. Der einzige point in question ist, ob einen Teil des Manuskripts rein schreiben und an den Buchhändler schicken oder erst das Ganze fertig schreiben? Ich habe das letztere vorgezogen aus vielen Gründen. […] Da ich, besides, ein Maximumlimit von 60 Druckbogen habe, ist es absolut nötig, das Ganze vor mir zu haben, um zu wissen, wieviel zu kondensieren und streichen ist, um innerhalb der vorgeschriebnen Grenzen die einzelnen Teile gleichmäßig und proportionell zu haben. Sonst kannst Du Dich darauf verlassen, daß alles geschieht, um möglichst bald zu Ende zu kommen, denn das Zeug lastet auf mir wie ein Alp. Es hindert mich nicht nur, irgend etwas andres zu tun, sondern ist auch damnedly lästig, wenn das Publikum mehr oder minder mit Zukunftslorbeerkronen (zwar nicht von mir, aber doch von Liebknecht und andern) unterhalten wird. Und ich weiß dazu, daß die Zeit nicht immer so stillbleiben wird, wie sie grade jetzt ist.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 61.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 7. August 1865</title>
        <content>[…] Daß es mit dem Buch [„Das Kapital“] rasch vorangeht, freut mich sehr, […]. An dem Tage, wo das Manuskript abgeht, bekneip‘ ich mich ohne alle Gnade, es sei denn, daß Du den folgenden Tag herkommst und wir das zusammen abmachen können.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 62.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 13. Februar 1866</title>
        <content>[…] Was dies „verdammte“ Buch [„Das Kapital“] betrifft, so steht es so: Es wurde fertig Ende Dezember. Die Abhandlung über die Grundrente allein, das vorletzte Kapitel, bildet beinahe, in der jetzigen Fassung, ein Buch. […]
Obgleich fertig, ist das Manuskript, riesig in seiner jetzigen Form, nicht herausgebbar für irgend jemand außer mir, selbst nicht für Dich.
Ich begann die Abschreiberei und Stilisierung Punkt ersten Januar, und die Sache ging sehr flott voran, da es mir natürlich Spaß macht, das Kind glattzulecken nach so vielen Geburtswehn. […]
Im übrigen stimme ich mit Deiner Ansicht überein und bringe den ersten Band, sobald er fertig, zu [Verlag Otto] Meißner.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 85.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 11. November 1866</title>
        <content>[…] Die Anzeige, daß Manuskript [„Das Kapital“] abgegangen ist, wälzt mir einen Stein von der Seele. Endlich also ein commencement d'exécution, wie der Code pénal sagt. Hierfür trinke ich ein besondres Glas auf Dein spezielles Wohl.
Das Buch hat sehr viel dazu beigetragen, Dich kaputtzumachen, ist es erst abgeschüttelt, so wirst Du auch wieder ein ganz andrer Kerl werden.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 135.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 19. Januar 1867</title>
        <content>Lieber Engels,
Meißner, nach langem Schweigen, das er mit Überbeschäftigung entschuldigte, schrieb mir, mein Plan „sei ihm nicht recht“.
1. wolle er die 2 Bände auf einmal fertig in Hand haben;
2. nicht nach und nach drucken, da er per Tag einen Druckbogen liefern und mir nur die letzte Korrektur (Revision) lassen wolle. […]
Ich kann mich auf den 2. Band, von der Verzögrung abgesehn, um so weniger einlassen, als ich nach Erscheinen des ersten meiner Gesundheit wegen Pause machen und überhaupt nach dem Kontinent muß, um zu sehn, ob ich meine Verhältnisse in irgendeiner Weise regeln kann. Diese werden täglich schlimmer und alles droht mir über dem Kopf zusammenzubrechen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 141.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Hamburg an Friedrich Engels in Manchester, 13. April 1867</title>
        <content>Lieber Fred,
Gestern 12 Uhr mittag kam ich hier an. Das Schiff verließ London Mittwoch, 8 Uhr morgens. Du siehst darin die ganze Geschichte der Seereise. Höchst tolles Wetter und Sturm. Mir war, nach dem langen Verschluß, dabei so kannibalisch wohl als wie 500 Säuen. […]
Gleich nach unsrer Ankunft geh' ich zu Meißner. […] Netter Kerl, obgleich etwas sächselnd, wie sein Name andeutelt. […] Der Druck wird in a few days beginnen und rasch vonstatten gehn.
Wir kneipten dann, und er erklärte sein großes „Entzücken“, meine werte Bekanntschaft gemacht zu haben. Er will jetzt, daß das Buch in 3 Bänden erscheint. Er ist nämlich dagegen, daß ich das letzte Buch (den geschichtlichliterarischen Teil) konzentriere, wie ich es vorhatte. Er sagt, buchhändlerisch und für die „flache“ Lesermasse rechne er grade am meisten auf diesen Teil.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 148.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 16. Juni 1867</title>
        <content>[…] Bogen 2 namentlich trägt ein etwas gedrücktes Karbunkelgepräge, das ist aber nun nicht mehr zu ändern […]
Du hast den großen Fehler begangen, den Gedankengang dieser abstrakteren Entwicklungen nicht durch mehr kleine Unterabteilungen und Separatüberschriften anschaulich zu machen. Diesen Teil hättest Du behandeln sollen in der Art, wie die Hegelsche Enzyklopädie, mit kurzen Paragraphen, jeden dialektischen Übergang durch besondre Überschrift hervorgehoben und womöglich alle Exkurse und bloßen Illustrationen mit besondrer Schrift gedruckt. Das Ding würde etwas schulmeisterlich ausgesehen haben, das Verständnis für eine sehr große Klasse Leser aber wesentlich erleichtert worden sein. Der populus, selbst der gelehrte, ist eben an diese Art zu denken gar nicht mehr gewöhnt, und man muß ihnen da jede mögliche Erleichterung zukommen lassen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 154.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 11. September 1867</title>
        <content>[…] Meißners Leute in Leipzig scheinen sehr lange zu machen, bis das Buch herumkommt. Noch immer keine Annoncen irgendwo. Was meinst Du, soll ich, um die Sache in Zug zu bringen, das Ding vom bürgerlichen Standpunkt angreifen? Meißner oder Siebel brächten das schon in ein Blatt.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 177.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 12. September 1867</title>
        <content>[…] Dein Plan, das Buch vom bürgerlichen Standpunkt zu attackieren, ist das beste Kriegsmittel. Ich halte es aber – sobald die Geschichte heraus ist – für besser, dies durch Siebel resp. Rittershaus tun zu lassen als durch Meißner. Man muß auch die besten Buchhändler nicht zu tief in die Karte sehn lassen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 178.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>karlsbad</slug>
    <name>Karlsbad</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Harrogate an Friedrich Engels in London, 30. November 1873</title>
        <content>Dear Fred,
Donnerstag war ich bei Gumpert, den ich sehr kahl und gealtert fand. […]
Gumpert untersuchte mich bodily und fand, daß eine gewisse Verlängerung der Leber da ist, die ich nach seiner Ansicht erst in Karlsbad ganz verlieren kann. Ich habe dasselbe Wasser zu nehmen wie Tussy [Eleanor Marx] (sie nennen es hier Kissingen wegen stammverwandter Beschaffenheit), aber keins der Mineralbäder. Im übrigen ist Tussys und mein Regime etwas verschieden. Sie darf nur sehr mäßig gehn.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 47.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Karlsbad an Friedrich Engels in London, 1. September 1874</title>
        <content>Lieber Fred,
Nächsten Mittwoch bin ich zwei Wochen hier, und mein Pulver, alias money, wird grade noch für eine dritte Woche reichen. […] Die Kur hat Tussy wundervoll wohlgetan; ich fühle mich besser, aber die Schlaflosigkeit ist noch nicht bemeistert.
Wir leben beide strikt nach der Regel. Morgens um 6 Uhr an den respektiven Quellen, wo ich sieben Gläser zu trinken habe. Zwischen zwei Gläsern immer 15 Minuten, in denen man auf und ab marschiert; nach dem letzten Glase ein walk von einer Stunde, endlich Kaffee. Abends vor Schlafengehn noch ein kaltes Glas.
Ich bis jetzt auf Pumpenheimer beschränkt zum profanen Getränk; Tussy dagegen erhält daily 1 Glas Pilsner Bier, worauf ich eifersüchtig hinschiele. Mein von Kugelmann mir vorgeschriebner Arzt, […] war im Anfang nicht ohne Besorgnis wegen meines Aufenthalts. Auf seinen Rat bin ich eingeschrieben als Charles Marx, Privatier, London, welches „Privatier“ zur Folge hat, daß ich die doppelte Kurtaxe, sowohl für mich als Eleanor, zu zahlen habe an die würdige Stadtkasse, aber den Verdacht fernhielt, ich sei der berüchtigte K[arl] M[arx]. Gestern war ich jedoch als solcher denunziert in dem Wiener Klatschblatt „Sprudel“ […]. Doch kommt dies jetzt wahrscheinlich zu spät, da ich Quittung von der Stadt über die bezahlte Kurtaxe besitze. […]
Die Umgegend hier ist sehr schön, und man kann das Laufen durch und über die waldigen Granitberge nicht satt werden. Doch haust kein Vogel in diesen Wäldern. Die Vögel sind gesund und lieben die Mineraldämpfe nicht.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 57.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Karlsbad an Friedrich Engels in Ramsgate, 21. August 1875</title>
        <content>Lieber Fred,
Vorigen Sonntag kam ich hier an. […] Sehr heilkräftig wirkt auch auf mich die Abwesenheit meines Leibarztes Kugelmann.
Trotz dem Personenwechsel sieht das Publikum hier einmal wie das andremal aus: der average man […] bildet die Ausnahme; statt dessen überwiegen die Extreme, Faßdicke und Spindeldürre.
Ich bin wenigstens 12 Stunden im Freien, und nach Absolvierung des Geschäfts besteht mein Hauptvergnügen darin, neue Spaziergänge, Punkte, Aussichten in den Bergwaldungen zu entdecken, und bin dabei um so mehr Überraschungen ausgesetzt, je weniger Orientierungssinn ich besitze.
Von heute an, – wo ich Zettel für Zahlung der Kurtaxe erhalten, bin ich polizeilich sicher. Ich schrieb mich ein als Dr. phil. und nicht als Rentier, was dem Beutel zugut kommt. Mein Namensgenosse, der Polizeidirektor von Wien, ist so artig, immer gleichzeitig mit mir einzutreffen.
Gestern abend ging ich in den Hopfenstock, der durch sein Bier berühmt ist, mein Glas Gießhübler Mineralwasser trinken. Es waren da Karlsbader Philister, und das ganze Gespräch drehte sich um die hier unerschöpfliche Streit- und Parteifrage über die respektiven Vorzüge des alten Pilsener, des bürgerlichen und des Aktienbiers. Jo, sagte der eine, in dem alten vertrage ich 15 Gläser (und die sind groß) wie nichts. Nu, sagte der andre, ich war auch Parteimann, aber jetzt stehe ich über diesen Zänkereien. Ich trinke sie alle durcheinander mit gleichem Erfolg usw. Neben diesen weisen natives saßen aber auch zwei Berliner swells, Referendarien oder dergleichen. Die stritten über die Vorzüge des Kaffees in den verschiednen berühmten Karlsbader Restaurationen, und der eine versicherte mit feierlichem Ernst: Es ist statistisch (!) erwiesen, daß der Kaffee im Garten von Schönbrunnen der beste ist. Dazwischen schrie ein native: Unser Böhmen ist doch groß, leistet Großes. Sein Pilsener Bier wird in alle Lande verschickt; […]
Nachdem ich Dir nun meine bis jetzt hier neu gewonnenen Einsichten in das Weltgetriebe in nuce mitgeteilt, einiges über meine Reiseerlebnisse.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 34, Brief 2.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Karlsbad an Friedrich Engels in Ramsgate, 19. August 1876</title>
        <content>[…] Zunächst unser Reiseabenteuer. […] Im ganzen befanden wir uns 28 Stunden auf Reise Köln bis Karlsbad! Dabei eine schamlose Hitze!
Was wir den nächsten Tag in Karlsbad (wo es seit 6 Wochen nicht geregnet) von allen Seiten hörten und selbst an eigener Haut erfuhren – war Wärmeüberfluß! Daneben Mangel an Wasser; die Tepl sieht ganz ausgesaugt aus. Die Entwaldung hat sie in den artigen Zustand versetzt, dass sie in regenreicher Zeit (wie 1872) alles überschwemmt, in heißen Jahren ganz alle wird.
Im übrigen hat die übertriebne Wärme seit 3 Tagen nachgelassen, und fanden wir auch während der ganz heißen Tage mir altbekannte Waldschluchten, wo es erträglich war.
Tussychen, die während der Reise ziemlich leidend war, erholt sich hier zusehend, und auf mich wirkt Karlsbad wie immer wundervoll. Ich hatte während der letzten Monate Wiederbeginn des widerlichen Kopfdrucks, der jetzt schon wieder ganz verschwunden ist.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 34, Brief 9.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Ramsgate an Karl Marx in Karlsbad, 25. August 1876</title>
        <content>Lieber Mohr,
Dein Brief kam Dienstag hier an und zirkuliert jetzt bei Deinen Töchtern. Um die 28stündige Irrfahrt von Köln bis Karlsbad beneidet Euch hier niemand; dagegen wird stark gewettet auf die Quantitäten bairischer „Feuchtigkeit“, die Euch über all den Trubel weggeholfen haben.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 34, Brief 10.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Karlsbad an Jenny Longuet [geb. Marx], Ende Aug./Anf. Sept. 1876</title>
        <content>[…] Allüberall wird man mit der Frage gequält: Was denken Sie von Wagner?
Höchst charakteristisch für diesen neudeutsch-preußischen Reichsmusikanten: Er nebst Gattin (der von Bülow sich getrennt habenden), nebst Hahnrei Bülow, nebst ihnen gemeinschaftlichem Schwiegervater Liszt hausen in Bayreuth alle vier einträchtig zusammen, herzen, küssen und adorieren sich und lassen sich's wohl sein. Bedenkt man nun außerdem, daß Liszt römischer Mönch und Madame Wagner (Cosima mit Vornamen) seine von Madame d'Agoult (Daniel Stern) gewonnene „natürliche“ Tochter ist – so kann man kaum einen besseren Operntext für Offenbach ersinnen als diese Familiengruppe mit ihren patriarchalischen Beziehungen. Es ließen sich die Begebenheiten dieser Gruppe – wie die Nibelungen – auch in einer Tetralogie darstellen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 34, Brief 48 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Ramsgate, 23. Juli 1877</title>
        <content>[…] Ich habe vor, wo möglich 12ten August schon nach Neuenahr aufzubrechen und nicht nach Karlsbad, und zwar aus folgenden Gründen:
Erstens von wegen der Kosten: Du weißt, daß meine Frau ernsthaft an Verdauungsstörungen leidet, und da ich Tussy, die wieder arge Attacke hatte, jedenfalls mitnehme, würde meine Frau ihr Zurückbleiben sehr übelnehmen. Die bloße Hin- und Herreise für uns 3, mit Gepäck, und wenn man, wie ich's mehrmals getan, für die Kur nicht zu forciert reist, kommt an 70 £. Außerdem habe ich Lenchen, die sehr knackschälig, seit lange versprochen, sie nach ihrer Heimat zu fördern, wo sie nicht ganz gratis leben kann. Außerdem hat die Familie noch allerlei Anschaffung für die Reise nötig.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 34, Brief 23.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>gott_kinkel</slug>
    <name>Gottfried Kinkel</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 6. August 1852</title>
        <content>[…] Du siehst aus einem der einliegenden Briefe von Cluß, daß Herr Kinkel in Cincinnati geäußert hatte in einem Bourgeoiscircle, „Marx und Engels seien keine Revolutionäre, wohl aber zwei Lumpen, die in London von den Arbeitern aus den Wirtshäusern herausgeworfen wurden“. Da ich meinen Gottfried kenne, so schickte ich ihm zunächst folgendes Billett, worin ich mich anstellte, als sei ich über das Faktum nicht ganz versichert, um ihm Anlaß zu neuen Zweideutigkeiten zu geben. […]

„Herrn Dr.Johann Gottfried Kinkel
Sie sollen, wie mir berichtet wird, zu Cincinnati vor Anneke oder andern Deutschen folgende Äußerung riskiert haben“ (folgt der Passus). „Ich erwarte umgehend Ihre Erklärung. Stillschweigen wird als Eingeständnis betrachtet.
Dr. K. Marx“

Kinkel sandte umgehend folgendes Billett:
„Herrn Dr. Karl Marx
Seit dem Artikel über mich¹, der unter Ihren Auspizien während meiner Gefangenschaft publiziert worden ist, habe ich mit Ihnen nichts mehr zu schaffen. Glauben Sie durch Annekes und andrer Ehrenmänner Zeugnis, nicht durch anonyme Insinuation, den Beweis führen zu können, daß ich etwas Ihre oder Herrn Engels Ehre Verletzendes mit Unwahrheit gesagt oder veröffentlicht habe, so muß ich Sie wie jeden, mit dem ich weder persönlich noch im politischen Leben mich berühre, auf den gewöhnlichen Weg verweisen, den gegen Injurie oder Libell allen das Gesetz öffnet.
Außer diesem Wege werde ich mit Ihnen ferner nichts verhandeln.
Gottfried Kinkel“</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 48.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>„Gottfried Kinkel“, in: „Neue Rheinische Zeitung“ (4), April 1850 (v. Marx u. Engels; o. Unterschrift).</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 16. Oktober 1862</title>
        <content>[…] Über Kinkel bin ich jetzt auch im klaren. Er ist die reine Karikatur eines Tapezierers in Koblenz, der ein in seiner Art einziger Musterrheinländer, mit allen Vorurteilen und Borniertheiten der Race ist, die Preußen verflucht, die Franzosen haßt, mit Östreich sympathisiert, dabei katholisch und demokratisch in einem Atem, aber famos marschieren kann;</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 162.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>laj_koss</slug>
    <name>Lajos Kossuth</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London [28, Dean Street] an Friedrich Engels in Manchester, 4. Februar 1852</title>
        <content>[…] Kossuth hielt folgende Ansprache an die in London bei ihm versammelten ungarischen Flüchtlinge: Ich werde für Euch alle sorgen, aber ich verlange, daß Ihr mir alle treu, ergeben und anhänglich seid. […] Der Leiter des ganzen dodge ist Signore Mazzini. Er benutzt K[ossuth] als Maulstück und dünkt sich selbst in seinem Kabinett ein Stück Machiavelli. […] Kossuth seinerseits aber bildet sich ein, einerseits auf den Diktator Deutschlands, Kinkel, andrerseits auf den Diktator Italiens, Mazzini, sich zu stützen und im Rücken den alliierten Diktator Frankreichs, Ledru[-Rollin], sicher zu haben.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 8.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 25. Oktober 1852</title>
        <content>[Nachschrift von Jenny Marx]
Viele Grüße vom Sekretär, der Ehefrau Marx.
Kossuth ist wütend über Marx, daß er seinen dodge mit Bonaparte, Vetter etc. dem Dana mitgeteilt, der aus diesen Notizen einen fulminanten Artikel¹ gemacht hat.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 84.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>„Machenschaften Mazzinis und Kossuths – Bündnis mit Louis-Napoleon - Palmerston“.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>kugelmann</slug>
    <name>Ludwig Kugelmann</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Ludwig Kugelmann in Hannover, 28. Dezember 1862</title>
        <content>[…] Es hat mich sehr gefreut, aus Ihrem Briefe zu ersehn, daß Sie und Ihre Freunde ein so warmes Interesse an meiner „Kritik der Politischen Ökonomie“ nehmen. Der zweite Teil ist nun endlich fertig, d.h. bis zum Reinschreiben und der letzten Feilung für den Druck. Es werden ungefähr 30 Druckbogen sein. Es ist die Fortsetzung von Heft I, erscheint aber selbständig unter dem Titel: „Das Kapital“ und „Zur Kritik der Politischen Ökonomie“ nur als Untertitel. Es umfaßt in der Tat nur, was das dritte Kapitel der ersten Abteilung bilden sollte, nämlich „Das Kapital im allgemeinen“. Es ist also nicht darin eingeschlossen die Konkurrenz der Kapitalien und das Kreditwesen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 92 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Ludwig Kugelmann in Hannover, 17. März 1868</title>
        <content>[…] Sie können sich denken, daß ich den Wegzug aus London nach Genf nicht nur mit mir selbst und eigener Familie, sondern auch mit Engels oft besprochen habe. Hier muß ich 4–500 £ jährlich ausgeben. In Genf könnte ich mit 200 £ leben. Aber considered all in all ist das einstweilen unmöglich. Nur in London kann ich meine Arbeit fertigmachen. Und nur hier kann ich hoffen, aus dieser Arbeit auch schließlich einen entsprechenden, wenigstens anständigen monetären Profit zu ziehen. Dazu aber nötig, daß ich hierbleibe, einstweilen. Abgesehn davon, daß, wenn ich in dieser kritischen Zeit hier fortgehe, die ganze Arbeiterbewegung, die ich hinter den Kulissen influenziere, in sehr schlechte Hände und auf Abwege geraten würde.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 5 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Ludwig Kugelmann in Hannover, 5. Dezember 1868</title>
        <content>[…] Ist Ihre Frau auch tätig in der großen deutschen Damenemanzipationskampagne? Ich denke, die deutschen Frauen müßten damit anfangen, ihre Männer zur Selbstemanzipation zu treiben.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 29 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Ludwig Kugelmann in Hannover, 12. Dezember 1868</title>
        <content>[…] Sagen Sie Ihrer lieben Frau, daß ich sie nie „in Verdacht“ hatte, unter Generalin Geck [Marie Goegg] zu stehn. Meine Anfrage war nur ein Scherz. Übrigens können sich die Damen über die „Internationale“ nicht beklagen, da dieselbe eine Dame, Madame Law, zum Mitglied des Generalrats ernannt hat. Scherz beiseite, zeigt sich sehr großer Fortschritt in dem letzten Kongreß der American „Labor Union“ darin u. a., daß er die weiblichen Arbeiter mit völliger Parität behandelt, […]. Jeder, der etwas von der Geschichte weiß, weiß auch, daß große gesellschaftliche Umwälzungen ohne das weibliche Ferment unmöglich sind. Der gesellschaftliche Fortschritt läßt sich exakt messen an der gesellschaftlichen Stellung des schönen Geschlechts (die Häßlichen eingeschlossen).</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 30 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 10. Mai 1870</title>
        <content>[…] Kugelmann hat mir zu meinem Geburtstag zwei Stück Tapete aus dem Arbeitszimmer von Leibniz geschickt, was mich sehr amüsiert hat. Nämlich L[eibniz'] Haus ist niedergerissen worden letzten Winter und die dummen Hannoveraner – die in London ein Geschäft mit den Reliquien hätten machen können – haben alles weggeschmissen. Diese zwei Stück stellen jedes etwas Mythologisches dar, das eine Neptun in seinen Wogen etc. und das andre Venus, Amor etc., ganz im schlechten Louis XIV.-Geschmack. Dagegen bewährt sich die Güte (Solidität) der damaligen Manufakturarbeit, verglichen mit der jetzigen. Ich habe beide Sachen in meinem Arbeitszimmer aufgehangen. You know my admiration for L[eibniz].</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 281.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Ludwig Kugelmann in Hannover, 13. Dezember 1870</title>
        <content> […] Hier in England war die öffentliche Meinung bei Beginn des Kriegs ultrapreußisch; sie ist jetzt ins Gegenteil umgeschlagen. In den cafés chantants z. B. werden die deutschen Sänger mit ihrer Wi-Wa-Wacht am Rhein niedergezischt, während die französischen Sänger mit der Marseillaise in choro begleitet werden. Abgesehn von der entschiednen Sympathie der Volksmasse für die Republik und dem Ärger […] über das nun sonnenklare Bündnis zwischen Preußen und Rußland […] hat die Weise der Kriegsführung – das System der Requisitionen, Niederbrennen der Dörfer, Erschießen der franctireurs, Bürgennehmen und ähnliche Rekapitulationen aus dem Dreißigjährigen Krieg – hier allgemeine Entrüstung hervorgerufen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 26 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>ferd_las</slug>
    <name>Ferdinand Lassalle</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Ferdinand Lassalle in Düsseldorf, 1. Juni 1854</title>
        <content>Lieber Lassalle!
Ich war bedeutend krank die letzten 2 oder 3 Wochen, und dazu wurden die 3 Kinder von den Masern überfallen, wovon sie eben erst wiederhergestellt, so daß das ganze Haus in ein Lazarett verwandelt war. […]
Was den „Palmerston“ angeht, […] so sind von den Artikeln, die ich in der „Tribune“ geschrieben, nur die ersten hier als Pamphlets abgedruckt worden. Ich selbst hinderte die weitere Publikation, da alternative in derselben Serie von „Political Fly-Sheets“ auch Pamphlets von Urquhart erschienen und ich nicht zu der Gefolgschaft dieses Herrn gezählt werden will, mit dem ich nur einen Punkt gemein habe, die Ansicht über P[almerston], in allem andern aber ihm diametral gegenüberstehe, wie sich gleich bei unserer ersten Zusammenkunft herausstellte. Er ist ein romantischer Reaktionär – Türke, und möchte gern den ganzen Okzident auf türkischen Maßstab und Struktur zurückführen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 55 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Ferdinand Lassalle in Düsseldorf, 23. Januar 1855</title>
        <content>Lieber Lassalle!
Dieser Brief wäre acht Tage früher geschrieben worden, wenn nicht meine Frau von einer Weltbürgerin [Eleanor Marx] entbunden und mir so in dem trouble wenig freie Zeit übriggeblieben wäre, wie Du leicht begreifen wirst. Mutter und Töchterlein befinden sich indes wohl.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 57 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Ferdinand Lassalle in Paris, 28. Juli 1855</title>
        <content>Lieber Lassalle,
Ich befinde mich seit einigen Wochen auf dem Land, in einer Cottage, die mir ein Freund [Peter Imandt], der nach Schottland gereist, abgetreten. […]
Ich bin natürlich überrascht, Dich so nah bei London zu wissen, ohne daß Du auch nur für einige Tage herüberzukommen denkst. Ich hoffe, Du wirst noch in Dich gehn und entdecken, wie kurz und wohlfeil die Reise von Paris nach London ist. Wären mir die Tore Frankreichs nicht hermetisch geschlossen, so würde ich Dich in Paris überraschen. […]
Siehst Du Heine wieder, so grüße ihn von mir.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 59 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Manchester an Ferdinand Lassalle in Düsseldorf, 8. November 1855</title>
        <content>[…] [Georg] Weerth ist jetzt, nach einer längren Reise über den Kontinent (er kehrte Ende Juli von Westindien zurück), wieder in Manchester. In 8 Tagen wird er von hier aufs neue nach den Tropen absegeln. Es ist sehr amüsant, ihm zuzuhören. Er hat viel gesehn, erlebt und beobachtet. Großen Teil von Süd-, West- und Mittelamerika durchstreift. Zu Pferd die Pampas durchritten. Den Chimborasso erstiegen. Nicht minder in Kalifornien sich aufgehalten. Wenn er jetzt keine Feuilletons schreibt, spricht er sie dafür, und da hat der Zuhörer noch den Vorzug der lebendigen Aktion, der Mimik und des schalkhaften Lachens. Übrigens schwärmt er sehr für das Leben in Westindien und ist keineswegs auf den Menschenkehricht und das Wetter des hiesigen nordischen Klimas gut zu sprechen. Und, indeed, es ist hier schlimm, sehr schlimm.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 63 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Ferdinand Lasalle in Berlin, 16. Januar 1861</title>
        <content>[…] Sehr bedeutend ist Darwins Schrift und paßt mir als naturwissenschaftliche Unterlage des geschichtlichen Klassenkampfes. Die grob englische Manier der Entwicklung muß man natürlich mit in den Kauf nehmen. Trotz allem Mangelhaften ist hier zuerst der „Teleologie“ in der Naturwissenschaft nicht nur der Todesstoß gegeben, sondern der rationelle Sinn derselben empirisch auseinandergelegt.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 58 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 7. Mai 1861</title>
        <content>Lieber Frederick,
Habes confitentem reum. Aber die circonstances atténuantes meines Dir nicht Schreibens folgende: D'abord weißt Du, daß ich den größten Teil meiner Zeit in Berlin in Lassalles Haus zubrachte, und hier war es mir unmöglich, Dir zu schreiben, ohne Lassalle den Brief zu kommunizieren, und that did not serve my purpose. Später war ich beständig en route, von Berlin nach Elberfeld, Köln, Trier, Aachen, Bommel, Rotterdam und Amsterdam.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 99.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 30. Juli 1862</title>
        <content>[…] Als tiefes Geheimnis teilte er [Ferdinand Lasalle] mir und meiner Frau mit, daß er Garibaldi den Rat gab, nicht Rom zum Ziel des Angriffs zu machen, sondern er solle nach Neapel, dort sich zum Diktator (ohne Verletzung Viktor Emanuels) aufwerfen, die Volksarmee aufrufen zum Feldzug gegen Östreich. Lassalle ließ ihn 300 000 Mann aus dem Boden stampfen, und die piemontesische Armee schloß sich natürlich an. Und dann – nach einem von Herrn Rüstow, wie er sagt, gebilligten Plan – sollte ein detachiertes Korps nach der adriatischen Küste (Dalmatien) gehn oder vielmehr schiffen und Ungarn insurgieren, während die Hauptarmee unter Garibaldi ohne Berücksichtigung des Quadrilaterals von Padua nach Wien zog, wo die Bevölkerung sofort revoltierte. Alles vollendet in 6 Wochen. Als Hebel der Aktion: Lassalles politischer Einfluß oder seine Feder in Berlin. […]
Er war jetzt auch bei Mazzini, und „auch dieser“ billigte und „bewunderte“ seinen Plan.
Er stellte sich diesen Leuten vor als „Repräsentant der deutschen revolutionären Arbeiterklasse“ und unterstellte bei ihnen (wörtlich!) die Kenntnis, daß er (Itzig) durch seine „Broschüre über den italienischen Krieg Preußens Intervention verhinderte“, und in fact „die Geschichte der letzten 3 Jahre“ geleitet hat. L[assalle] war sehr wütend über mich und Frau, daß wir uns über seine Pläne lustig machten, ihn als „aufgeklärten Bonapartisten“ hänselten usw. Er schrie, tobte, sprang und hat sich endlich gründlich überzeugt, daß ich zu „abstrakt“ bin, um Politik zu verstehn.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 147.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 1. August 1862</title>
        <content>[…] Die Geschichten mit Lassalle sind höchst amüsant. Sein strategischer Plan ist der schönste, der mir je vorgekommen. Daß Rüstow ihn gebilligt habe, ist möglich genug, der Kerl ist ganz so eitel wie Itzig und auf dem besten Wege, ebenso toll zu werden.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 148.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 2. September 1864</title>
        <content>[…] Gestern Nachmittag erhielt ich nachstehend kopierten Brief von Freiligrath, woraus Du siehst, daß Lassalle lebensgefährlich in einem Duell in Genf verwundet worden. […]
„Lieber Marx, Soeben erhalte ich einen Brief von Klapka aus Genf mit der traurigen Nachricht, daß Lassalle in einem am 30. August zu Genf mit einem walachischen Pseudofürsten stattgehabten Duell tödlich verwundet worden ist. Hier das Nähere aus Kl[apkas] Brief...
,Lassalle hatte hier eine Liebesgeschichte, jedoch in aller Ehre, da er das Mädchen [Helene v. Dönniges], Tochter des bayrischen Gesandten von Dönniges, heiraten wollte. Der Vater widersetzte sich der Heirat, das Mädchen betrog den armen Lassalle; ein früherer Verlobter von ihr, der obenerwähnte Pseudoprinz, traf von Berlin ein, es kam zu Erklärungen, zu einem unangenehmen Briefwechsel und zur Herausforderung. […]
Lassalle benahm sich, wie es einem Manne von seinem Rufe und seiner politischen Stellung geziemt, ebenso mutig als würdevoll. Er ward in den Bauch geschossen und liegt nun zwischen Leben und Tod im Hotel Victoria darnieder.‘ […].“</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 232.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 4. September 1864</title>
        <content>[…] Lassalle mag sonst gewesen sein, persönlich, literarisch, wissenschaftlich, wer er war, aber politisch war er sicher einer der bedeutendsten Kerle in Deutschland. Er war für uns gegenwärtig ein sehr unsichrer Freund, zukünftig ein ziemlich sichrer Feind, aber einerlei, es trifft einen doch hart, wenn man sieht, wie Deutschland alle einigermaßen tüchtigen Leute der extremen Partei kaputtmacht. Welcher Jubel wird unter den Fabrikanten und unter den Fortschrittsschweinhunden herrschen, L[assalle] war doch der einzige Kerl in Deutschland selbst, vor dem sie Angst hatten.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 233.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Sophie von Hatzfeldt in Berlin, 16. Oktober 1864</title>
        <content>…] Ich versichere Sie, daß ich mich immer noch nicht dazu entschließen kann, Lassalles Tod als ein fait accompli zu betrachten! So voll von Leben, Geist, Tatkraft, Vorsätzen, so ganz und gar jugendlich, wie er mir vorschwebt, und nun plötzlich totenstill und atemlos – es fehlen mir die Verbindungsglieder, die Übergänge, und die Tatsache lastet auf mir wie ein wüster und unholder Traum.
Sie haben ganz recht, wenn Sie unterstellen, daß niemand mehr als ich das Große und Bedeutende in Lassalle anerkennen konnte. Er selbst wußte dies am besten, wie seine Briefe an mich beweisen. Ich habe ihm [...] auf der einen Seite stets meine wärmste Anerkennung über seine Leistungen ausgesprochen, auf der andern stets rückhaltlos meine kritischen Bedenken über dies oder jenes mir mangelhaft Scheinende mitgeteilt.
Noch in einem seiner letzten Briefe an mich spricht er sich über die Befriedigung, die ihm dies gewährte, in seiner eigentümlich gewaltsamen Weise aus. […]</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 2 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 4. November 1864</title>
        <content>[…] Lassalle hat testamentarisch den Bernhard Becker – den unglücklichen Kerl, der eine Zeitlang Juchs Redakteur des „Hermann“ war – „testamentarisch“ (wie ein regierender Fürst) zu seinem Nachfolger in der Präsidentenwürde des Allgemeinen Deutschen Arbeitervereins „eingesetzt“. Der Kongreß des Vereins kommt diesen Monat in Düsseldorf zusammen und soll große Opposition gegen diese testamentarische „Verfügung“ bevorstehn.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 3.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 25. November 1864</title>
        <content>[…] Da Lassalle tot ist und nicht mehr schaden kann, muß man natürlich – soviel möglich, d.h., ohne sich selbst zu kompromittieren – ihn gegen diese kleinbürgerlichen Kanaillen verteidigen. […]</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 11.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 27. Januar 1865</title>
        <content>[…] Der brave Lassalle entpuppt sich nach und nach doch als ein ganz kommuner Schuft. Wir sind nie davon ausgegangen, die Leute zu beurteilen nach dem, was sie sich vorstellten, sondern nach dem, was sie waren, und ich sehe nicht, warum wir bei Itzig selig eine Ausnahme machen sollen. Subjektiv mag seine Eitelkeit ihm die Sache plausibel vorgestellt haben, objektiv war es eine Schufterei, ein Verrat der ganzen Arbeiterbewegung an die Preußen. Dabei scheint der dumme Geck sich von Bismarck aber auch gar keine Gegenleistung, gar nichts Bestimmtes, geschweige Garantien ausbedungen zu haben. […] Indes wird das Proletariat in Deutschland bald sehn, was es an Bismarck hat.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 17.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 5. Februar 1865</title>
        <content>[…] Das „Social-Demokrätchen“ [„Der Sozialdemokrat“, Zeitung des ADAV] wird mir alle Tage widerlicher. Dieser Scheiß-[Moses] Heß, der sich uns gegenüber als wirklicher geheimer Lassallescher Angestellter mit einer Protektormiene geriert; die tiefsinnigen beschissenen Artikel des Herrn [Johann Baptist von] Schweitzer über Enzyklika und Bismarck, die mit allem Schund kokettieren und bloß auf die Bürger schimpfen, die totale Abmattung und Talentlosigkeit und selbst Abwesenheit alles gesunden Menschenverstandes mit Ausnahme von ein paar Sachen, das alles ist etwas zu viel für mich. Dreimal in der Woche Lassalle-Kultus, das halt' der Teufel aus, und es ist gut, daß die Krisis kommt.[…]</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 21.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Bolte in New York, 23. November 1871 </title>
        <content>[…] Die Internationale wurde gestiftet, um die wirkliche Organisation der Arbeiterklasse für den Kampf an die Stelle der sozialistischen oder halbsozialistischen Sekten zu setzen. […]
Und die Geschichte der Internationalen war ein fortwährender Kampf des Generalrats gegen die Sekten und Amateurversuche, die sich gegen die wirkliche Bewegung der Arbeiterklasse innerhalb der Internationalen selbst zu behaupten suchten. Dieser Kampf wurde in den Kongressen, aber viel mehr noch in den privaten Verhandlungen des Generalrats mit den einzelnen Sektionen geführt.
Da in Paris die Proudhonisten (Mutualisten) die Mitstifter der Assoziation waren, führten sie während der ersten Jahre natürlich das Ruder zu Paris. […]
In Deutschland – die Lassalleclique. Ich habe selbst während zwei Jahren mit dem berüchtigten [Johann Baptist von] Schweitzer korrespondiert, und ihm unwiderleglich nachgewiesen, daß Lassalles Organisation eine bloße Sektenorganisation ist und als solche der von der Internationalen angestrebten Organisation der wirklichen Arbeiterbewegung feindlich ist. […]
Ende 1868 trat der Russe Bakunin in die Internationale, mit dem Zweck, innerhalb derselben eine zweite Internationale, mit ihm als Chef, unter dem Namen der „Alliance de la Démocratie Socialiste“ zu bilden. […]
Sein Programm war ein rechts und links oberflächlich zusammengeraffter Mischmasch […]
Diese Kinderfabel fand Anklang (und hat noch gewissen Halt) in Italien und Spanien, wo die realen Bedingungen der Arbeiterbewegung noch wenig entwickelt sind, und unter einigen eitlen, ehrgeizigen, hohlen Doktrinären in der romanischen Schweiz und in Belgien.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 127 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>

    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>wilh_lieb</slug>
    <name>Wilhelm Liebknecht</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 10. Oktober 1854</title>
        <content>[…] Dem Liebknecht, der, wie Du weißt, sehr melancholisch schwankte zwischen einer Engländerin, die ihn heiraten wollte, und einer Deutschen [gem. ist Ernestine Landolt] in Deutschland, die er heiraten wollte, ist endlich die Deutsche über den Hals gekommen, und er hat sie geheiratet, kirchlich und bürgerlich. Es scheint beiden sehr weh zumut zu sein. Seine Stelle geht flöten, da die Leute fortziehn.
Sein Honigmonat, gefeiert Nr. 14, Church Street, in einem Hause, dem er verpfändet ist, ist so sehr verbittert. Indes, wer zwang den Esel, der alle diese Umstände kannte, zu heiraten und grade jetzt? Da die Person sich in der Zwischenzeit schon einmal in Deutschland verlobt, war ja ohnehin der Kasus keineswegs dringend.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 182.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 16. November 1864</title>
        <content>[…] Es ist sehr gut, daß wir wieder ein Organ bekommen, und sehr gut, daß Liebknecht (wenn er sich nur keine Illusionen macht) Mitredakteur wird; das gibt doch schon gewisse Garantien. […] Aber welch ein Sautitel: „Der Sozialdemokrat“! Warum nennen die Kerle das Ding nicht gradezu den „Proletarier“?</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 7.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 8. Dezember 1864</title>
        <content>[…] Apropos Liebknecht. Er befindet sich Ende des Jahrs natürlich sehr in der Klemme. Ich habe ihm verschiednemal im Lauf dieses Halbjahrs Geld geschickt und will jetzt, wo ich weiß, daß die Not brennend, seiner Frau etwas schicken unter der Form eines Weihnachtsgeschenks für die Kinder.
Es wäre mir lieb, wenn Du auch einen Beitrag gäbst. Nur mußt Du mir rasch schreiben, da periculum in mora. Ich würde dann das Ganze an Frau Liebknecht gleichzeitig besorgen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 13.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 23. Januar 1868</title>
        <content>[…] Auch eine gute Zumutung von Wilhelmchen [Liebknecht], ich soll ihm und seinen Lesern so auf einer Seite seines Blättchens, und aus diesem Buche, ein für allemal klarmachen, wo der Unterschied zwischen Marx und Lassalle eigentlich liegt. Diese Zumutung hat mich auf die Idee gebracht, ob es nicht gut wäre, für die Arbeiter ein populäres Broschürle von ca. 6 Bogen zu machen: Marx und Lassalle [wurde nicht verwirklicht]; auf diesem Raum ließ[e] sich das machen und auch das den Arbeitern nötige Positive entwickeln. Das Ding müßte spottbillig verkauft werden und würde sofort die Lassaller zwingen, Front zu machen. Dazu gehörte aber Zeit.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 9.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 3. Juli 1869</title>
        <content>Dear Fred,
Beste Kongratulation zu Deiner Flucht aus der ägyptischen Gefangenschaft!
Ich habe zu Ehren dieses Ereignisses ein „Glas über den Durst“ getrunken, aber abends späte, nicht wie die preußischen Gendarmen vor Sonnenaufgang. […]
Ich hoffe, daß […] die deutsche Arbeiterbewegung endlich aus dem Stadium der Lassalleschen Kinderkrankheit heraustreten und das Residuum derselben in bloßer Sektierervereinzelung verkommen wird. Was nun die verschiednen „absoluten Gebote“ des Wilhelm [Liebknecht] angeht, so habe ich ihm geantwortet to this effect: Ich fühle durchaus kein Bedürfnis, mich den deutschen Arbeitern zu zeigen, und komme nicht zu ihrem Kongreß. Wenn sie erst wirklich der „International“ beigetreten und sich eine anständige Parteiorganisation gegeben haben […] wird sich by and by Gelegenheit finden. Zudem muß clearly verstanden sein, daß die neue Organisation ebensowenig „Volkspartei“ wie Lassallekirche für uns sein darf. Wenn wir jetzt kämen, müßten wir ja gegen die Volkspartei sprechen, was dem Wilhelm [Liebknecht] und [August] Bebel doch nicht recht wäre!</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 199.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Wilhelm Liebknecht in Leipzig, 17. November 1871</title>
        <content>[…] 3. Erst kommst Du und [August] Bebel nicht zur Konferenz, trefft auch keine Maßregeln, damit andre Delegierte kommen, und dann druckst Du eine Korrespondenz [Karl] Boruttaus, worin er, als vielleicht unbewußtes Werkzeug der Genfer Konspiration gegen den Generalrat, letzterem vorwirft, keinen Delegierten von Deutschland berufen zu haben. Dies ist bereits in Genf von den Bakunisten und dem mit ihnen verschwornen schlechten Schwanz der Emigration dahin gedeutet worden, daß Marx selbst seinen Einfluß in Deutschland verloren hat!
4. Du kannst getrost unterstellen, daß ich genauer über die Intrigen innerhalb der Internationalen unterrichtet bin als Du. Wenn ich Dir also schreibe, daß keine Briefe Boruttaus, die sich irgendwie auf die Internationale beziehn […] im „Volksstaat“ zu drucken sind, so hast Du einfach zu entscheiden, ob Du gegen oder mit uns handeln willst. Im letztren Fall sind meine, auf genaue Kenntnis der Umstände gegründeten, Winke direkt zu befolgen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 123 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Ramsgate an Karl Marx in London, 24. Mai 1876</title>
        <content>Lieber Mohr,
[…] Der Fluch der bezahlten Agitatoren, der Halbgebildeten, fällt schwer auf unsre Partei in Deutschland. Wenn das so fortgeht, so werden bald die Lassalleaner die klarsten Köpfe sein, weil sie am wenigsten Unsinn aufnehmen und Lassalles Schriften die am wenigsten schädlichen Agitationsmittel. Ich möchte wissen, was dieser [Johann Joseph] Most eigentlich von uns will, und wie wir verfahren sollen, um es ihm recht zu machen. Es ist klar: in der Vorstellung dieser Leute hat sich [Eugen] Dühring durch seine hundskommunen Angriffe gegen Dich uns gegenüber unverletzlich gemacht, denn wenn wir seinen theoretischen Blödsinn lächerlich machen, so ist das Rache gegenüber jenen Personalien! Je gröber D[ühring], desto demütiger und sanftmütiger müssen wir sein […] Dieser Mensch, Most meine ich, hat es fertiggebracht, das ganze „Kapital“ zu exzerpieren und doch nichts draus zu kapieren. Das beweist dieser Brief schlagend, und damit ist der Kerl charakterisiert. All dergleichen Blödsinn wäre unmöglich, wenn statt Wilhelms [Liebknecht] ein Mann von nur einiger theoretischer Einsicht an der Spitze stände, jemand, der nicht jeden nur möglichen Blödsinn – je toller, desto besser – mit Wollust drucken ließe […].
Für den dummen Wilhelm ist das alles nur ein erwünschter Vorwand, auf Manuskript zu pressen. Welch ein Parteiführer!</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 34, Brief 4.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>london</slug>
    <name>London</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title></title>
        <content></content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source></source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title></title>
        <content></content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source></source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title></title>
        <content></content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source></source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title></title>
        <content></content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source></source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>london_family</slug>
    <name>London Familie</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title></title>
        <content></content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source></source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>giu_mazz</slug>
    <name>Giuseppe Mazzini</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London [28, Dean Street] an Friedrich Engels in Manchester, 4. Februar 1852</title>
        <content>[…] Kossuth hielt folgende Ansprache an die in London bei ihm versammelten ungarischen Flüchtlinge: Ich werde für Euch alle sorgen, aber ich verlange, daß Ihr mir alle treu, ergeben und anhänglich seid. […] Der Leiter des ganzen dodge ist Signore Mazzini. Er benutzt K[ossuth] als Maulstück und dünkt sich selbst in seinem Kabinett ein Stück Machiavelli. […] Kossuth seinerseits aber bildet sich ein, einerseits auf den Diktator Deutschlands, Kinkel, andrerseits auf den Diktator Italiens, Mazzini, sich zu stützen und im Rücken den alliierten Diktator Frankreichs, Ledru[-Rollin], sicher zu haben.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 8.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 3. März 1852</title>
        <content>[...] Es ist mir vor einigen Tagen ein italienisch abgefaßtes Manifest von Signore Mazzini in die Hand gefallen. Er ist der heilige Bourgeois quand même und schimpft über die „profanen“ französischen Bourgeois. Er überträgt die Initiative von Paris nach Rom. „II materialismo“ und „il egoismo“ haben Frankreich ruiniert. Die Arbeiter haben von den Bourgeois beide Laster geerbt. Seit 1815 hat Frankreich aufgehört, das Land der Initiative zu sein. Italien und Ungarn sind jetzt die auserwählten Länder.
Während „signore Mazzini“ als Peter der Eremit die lasterhaften Franzosen abkanzelt, kriecht er den englischen Freetraders in den Arsch, die wohl „le dévouement“ und „la foi“ inkorporieren. L'imbécile!</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 16.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 11. Februar 1853</title>
        <content>Lieber Marx,
Da haben wir also die grande affaire der Herren Kossuth und Mazzini.¹[…]
Mailand ist ein sehr schönes Terrain zum Straßenkampf, wenig grade Straßen, und diese ohne alle Verbindung, fast überall enge, krumme Gassen mit hohen, massiven steinernen Häusern, jedes eine Festung für sich, die Mauern oft 3–5 Fuß und mehr dick, an Durchbrechen kaum zu denken, die Fenster des rez-de-chaussée mit Eisengittern wie hier und da in Köln versehn. […]
Ich halte die ganze Geschichte für sehr mal à propos, da ihr einziger Anlehnungspunkt, außer der Tyrannei der Östreicher in general, doch nur die Montenegro-Scheiße ist, wo après tout auch die türkische „Ordnung“ über die tschernogorzische homerische Barbarei siegen muß. Diese großen Diktatoren […] schwören auf die welthistorische Wichtigkeit der „orientalischen Frage“! […]
Mazzini scheint wenigstens auf dem Fleck zu sein; es ging auch nicht anders. So dumm seine bombastische Proklamation auch ist, so mag sie bei den schwülstigen Italienern doch etwas ziehen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 96.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Mailänder Aufstand, der am 6. Februar 1853 von Anhängern des italienischen Revolutionärs Mazzini entfacht und von ungarischen Emigranten unterstützt worden war. Ziel der Aufständischen war der Sturz der österreichischen Herrschaft in Italien.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 23. Februar 1853</title>
        <content>[…] Du hast Mazzini zu hoch angeschlagen, wenn Du an seine persönliche Gegenwart in Mailand glaubtest. Er reist in solchen kritischen Momenten von England weg, um sich dem Verdacht auszusetzen, er sei auf dem Kriegstheater gegenwärtig.
[…] daß das Ereignis der revolutionären Bewegung im ganzen günstig ist. Nämlich durch die brutale Art, wie die Östreicher [,..] ausbeuten. Wäre Radetzky dem Vorgang Strassoldos gefolgt, […] so war die revolutionäre Partei vor Gott und der Welt blamiert. So aber, da er ein vollständiges Plünderungssystem einführt, macht er Italien zu dem „revolutionären Krater“, den Mazzini durch seine Deklamationen nicht herbeihexen konnte.
[…] Hätte einer von uns allen geglaubt, daß die Reaktion nach ihren 4jährigen Siegen, Zurüstungen, Renommagen sich so unendlich schwach fühle, daß sie einen wahren Angstschrei bei dem ersten Putsch ausstößt? […] Während die „Emigration“ realiter total bankerutt ist und keinen Hund vom Ofen locken kann, posaunen sie durch alle Regierungsblätter deren Macht aus und bereiten den Glauben, daß ein Netz von Verschwörungen sich allseitig um die braven Bürger schlingt. […]
Ich weiß aus sichrer Quelle, daß Ledru[-Rollin], mais c'est un secret, (Napoleon weiß es wahrscheinlich so gut wie ich), in 3–4 Wochen in Paris losschlagen will.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 97.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 7. November 1864</title>
        <content>[…] Auf die Adresse an die Arbeiter [„Inauguraladresse der Internationalen Arbeiter-Assoziation“] bin ich begierig, es muß ein wahres Kunststück sein, nach dem, was Du mir von den Leuten schreibst. Es ist aber gut, daß wir wieder in Verbindung mit Leuten kommen, die wenigstens ihre Klasse repräsentieren, das ist am Ende doch die Hauptsache. Gut besonders der Einfluß auf die Italiener, da ist doch Chance, daß dem Dio e popolo unter den Arbeitern endlich ein Ende gemacht wird – dem braven Giuseppe [Mazzini] wird das unerwartet kommen. Übrigens vermute ich, daß diese neue Assoziation sich sehr bald spalten wird in die theoretisch bürgerlichen und theoretisch proletarischen Elemente, sobald die Fragen etwas präzisiert werden.
Wegen Lupus' Nachlaß hatten wir heute morgen Zusammenkunft beim Advokaten. Die für Dich noch überbleibende Summe wird etwas über £ 200 ausmachen, sobald ich das Geld habe, schicke ich Dir den größten Teil davon. […] Ich muß schließen, da ich in die Direktorialsitzung der Schiller-Anstalt [in Manchester] muß, wo ich, wie Du weißt, Herrn Borchardt zum Ärger Präsident bin.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 4.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>monte_carlo</slug>
    <name>Monte Carlo</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Monte Carlo an Friedrich Engels in London, 8. Mai 1882</title>
        <content>[…] Von dem Reiz hiesiger Naturschönheit kennst Du everything, sei es aus eigner Anschauung, sei es aus Gedrucktem oder Gemaltem. Es erinnert mich lebhaft als Afrikanische in vielen Zügen. […]
Im Casino des Monte Carlo ist im Lesesaal fast vollständige Pariser und italienische Zeitungsliteratur; deutsche Zeitungen ziemlich repräsentiert, sehr wenig die englischen. […] Das hiesige Publikum dahingegen […] interessiert sich viel mehr, was sich ereignet in den salles de jeu des Casino […]. Namentlich amüsierte mich ein Sohn Großbritanniens, ganz unwirsch, sauertöpfisch, verbiest, and why? Weil er eine gewisse Anzahl Goldfüchse verlor, während er doch ganz entschlossen gewesen sei, solcher zu „stibitzen“. Er begriff nicht, daß die Fortuna selbst durch britische Grobheit nicht „to bully“.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 35, Brief 28.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Monte-Carlo an Eleanor Marx in London, 28. Mai 1882</title>
        <content>[…] Ein andermal, wenn es nicht zu „hitzig“ ist als heut, muß ich doch etwas von diesem Fürstentum Gerolstein {auch die Offenbachmusik fehlt nicht, auch nicht die Mademoiselle Schneider, auch nicht die schmucken, geputzten Carabiniers (keine ganz 100)}, erzählen. Die Natur hier ist herrlich, zudem noch verbessert durch die Kunst – ich meine auf unfruchtbare Felsen hingezauberte Gärten, die von steiler Höhe oft bis an das entzückend blaue Meer hinabsteigen, wie Terrassen schwebende babylonische Gärten. Aber die ökonomische Basis von Monaco-Gerolstein ist die Spielbank; wenn morgen geschlossen, in die Gruft mit Monaco-Gerolstein – alle! Ich liebe nicht Besuch des Spielsaals; bedenke dort, daß man an der table d’hôte in cafés etc. fast nur von den table de roulette et de trente et quarante spricht und flüstert. Hier und da gewinnt z. B. eine russische Dame (Frau eines russischen Diplomat-Agents) (sie eine der Gästinnen des Hôtel de Russie) 100 frs. und verliert dahingegen 6000 frs., dort kann ein andrer nicht mehr Reisegeld zur Rückkehr [behalten], andre verspielen ganze große Vermögen von Familien; sehr wenige bringen etwas mit dem Raub weg – ich meine wenige von den Spielern, und unter diesen fast exklusive – Reiche. Von Verstand, Berechnung etc. kann hier gar nicht die Rede sein; nur kann man mit irgendeinem Wahrscheinlichkeitsraisonnement auf Gunst des „Zufalls“ rechnen, wenn man etwas Erkleckliches zu wagen hat. Doch begreife ich, daß es namentlich le beau sexe lockt; les mondaines, wie nicht minder die demi-mondaines, wie school-girls, wie Bürgerinnen, all push on, wovon hier Augenzeugen ringsum. Ich glaube, außer dem Monaco-Gerolstein, das versinken würde mit der Spielbank, auch Nizza – die vornehme, wie die abenteuernde Welt in den Wintermonaten dort – würde als fashionables Zentrum ohne die Spielbank zu Monte Carlo nicht sich erhalten. Und bei all dem, welche Kinderei solche Spielbank verglichen mit der Börse!
[…] Man glaubt Narrenhäusler vor sich. Grimaldi von Monaco und sein Fürstentum Gerolstein und sein Bankpächter gedeihen unterdes und sind after all offenbachisch „interessanter“ als die Geprellten.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 35, Brief 82 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Monte-Carlo an Friedrich Engels in London, 5. Juni 1882</title>
        <content>[…] So habe ich ganzen Monat in diesem repaire der vornehmen Müßiggänger oder adventurers vegetiert. Natur herrlich, sonst ein ödes Nest; es ist „monumental“, weil es nur aus Hôtels besteht; hier keine plebejische „Masse“, außer dem Lumpenproletariat zugehörigen garçons d’hôtels, de café etc. und domestiques. Das alte Raubnest auf vorspringendem Fels, von 3 Seiten der Seebucht umschlossen, i. e. Monaco, wenigstens altbrüchige, mittelaltrige Sorte von italienischem Städtlein; andrerseits Condamine, meist unten am Meer, zwischen „Stadt“ Monaco und der maison de jeu (i. e. Monte Carlo), erbaut und rasch sich vergrößernd. Monaco, in the strict sense, ist die „Politik“, der „Staat“, die „Regierung“; Condamine ist die ordinaire „kleinbürgerliche“ Gesellschaft; aber Monte Carlo ist „the pleasure“, and, thanks to the banque de jeu, the financial basis of the whole trinity.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 35, Brief 31.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>preussen</slug>
    <name>Preußen</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 8. April 1860</title>
        <content>[…] Die Industrie am Rhein hat sich kolossal entwickelt, und das konstitutionelle Wesen hat bei den Bürgern sich sehr stark eingefressen. Es hat sich doch ungeheuer viel geändert seit 1848, obwohl noch genug des alten Sauerteigs da ist.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 20.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 18. Januar 1861</title>
        <content>[…] Ich wünschte, daß Du mir […]   eine kurze Kritik der preußischen Amnestie schickst, und zwar wären folgende Hauptpunkte hervorzuheben:
1. daß die Amnestie die lausigste ist, die in irgendeinem Land (Östreich nicht ausgenommen) seit 1849 erlassen ist; (mesquin, echt preußisch);
2. daß der Zustand der „liberalen“ preußischen Presse daraus zu beurteilen, daß sie diesen Dreck mit Lobsprüchen bewirft;
3. daß Amnestie für gewisse kleine Vergehn, Widersetzlichkeit gegen Gensdarmen, Beleidigungen von Beamten etc., immer in Preußen bei jedem neuen Regierungsantritt erlassen wurde, und daß die vorliegende Amnestie in der Tat weiter nichts ist;
4. In der Tat sind alle Flüchtlinge – also die ganze Revolution von 1848/49 – von der Amnestie ausgeschlossen. Den Flüchtlingen, die „von Unsern Zivilgerichten verurteilt werden möchten“ und denen „ungehinderte Rückkehr gestattet ist“ (als ob es nicht jedem immer „gesetzlich“ freistand zurückzukehren), ist die Aussicht gestellt, daß das Justizministerium ihretwegen „von Amts wegen Gnadenanträge“ stellen werde. Damit ist in der Tat nichts garantiert. Diese abgeschmackte Form ist angeblich gewählt, weil Preußen ein „Rechtsstaat“ ist, wo der König konstitutionell keine Untersuchung niederschlagen kann. Schöne Affenkomödie in einem Staat, wo nach dem Geständnis der preußischen „Gerichtszeitung“ (in Berlin) seit 10 Jahren kein Recht existiert hat. [… ]
Es ist das einzige Mittel, die Hunde von Preußen und den Unteroffizier an der Spitze zu würdigen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 89.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 20. Juli 1861</title>
        <content>[…] Weder nach preußischem noch internationalem Recht ist die preußische Gesandtschaft eine Aufsichtsbehörde, die testimonia, sei es über die Führung von Ausländern oder Preußen, auszustellen hat. Nur soweit sie Pässe ausstellt, hat sie darauf zu sehn, ob einer entweder notorisch durch gerichtliches Urteil oder durch rumor publicus als Verbrecher konstatiert ist. Im übrigen ist sie supposed to know nothing über private individuals. Was sie weiß, weiß sie per abusum als Moucharderieinstitution.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 109.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 13. Februar 1863</title>
        <content>[…] Was sagst Du zu der Polengeschichte?  Soviel ist sicher, die era of revolution ist nun wieder fairly opened in Europe. Und der allgemeine Stand der Dinge gut. Aber die gemütlichen delusions und der fast kindliche Enthusiasmus, mit dem wir vor Februar 1848 die Revolutionsära begrüßten, sind zum Teufel. Alte Kameraden wie Weerth usw. sind hin, andre sind abgefallen oder verkommen und neuer Zuwachs wenigstens noch nicht sichtbar. Zudem wissen wir jetzt, welche Rolle die Dummheit in Revolutionen spielt und wie sie von Lumpen exploitiert werden.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 181.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 24. März 1863</title>
        <content>[…] Die politische Pointe, zu der ich gelangt bin, ist die: daß Vincke und Bismarck in der Tat das preußische Staatsprinzip richtig vertreten; daß der „Staat“ Preußen (eine von Deutschland sehr verschiedne Kreatur) nicht ohne das bisherige Rußland und nicht mit einem selbständigen Polen existieren kann. Die ganze preußische Geschichte führt zu dieser Konklusion, welche die Herrn Hohenzollern [...] längst gezogen haben. […]  Da also die Existenz Polens für Deutschland nötig und neben Staat Preußen unmöglich ist, so muß dieser Staat Preußen wegrasiert werden. Oder die polnische.Frage ist nur ein neuer Anlaß zu beweisen, daß es unmöglich ist, deutsche Interessen durchzusetzen, solang der hohenzollernsche Leibstaat existiert.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 188.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in Zaltbommel, 3. Januar 1864</title>
        <content>Lieber Mohr,
Die vielen christmas Kneipereien verbunden mit der darauf folgenden general unfitness for business haben mich total unfähig gemacht, Dir früher zu antworten. Die Sache ist indes jetzt glücklich vorüber. […]
Die schleswig-holsteinische Sache ist wieder recht gründlich verfahren. Wenn es, wie ich glaube, im Frühjahr zum Krieg kommt, so haben wir Dänemark, Schweden, Frankreich und Italien gegen uns, möglicherweise England. […]  Dabei sehe ich nur zwei Auswege:
1. entweder in Berlin Revolution, sobald die Truppen weg sind, und in Wien eine entsprechende Bewegung mit Konzessionen hinreichender Art an Ungarn und vielleicht auch an Polen. Das wäre das Günstigste, und in dem Fall wäre nichts zu fürchten. Das ist aber auch unter der herrschenden Konfusion das Unwahrscheinlichste. Oder aber 2. eine Wiederherstellung der heiligen Allianz, wozu die Teilung Polens wie immer den Kitt abgibt (Rußland hat mehr Interesse an Polen als an Dänemark und außerdem die Chance, beim Friedensschluß Östreich und Preußen in der Tasche zu haben, also seine eignen Bedingungen stellen zu können). – Dann würden die Russen die Preußen in Berlin ablösen und Polizei spielen, und dann wären wir geliefert und Bonaparte Hahn im Korbe.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 209.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 29. April 1864</title>
        <content>[…] Unser Freund Bismarck ist aber auch ein Lumen. […] Erst dem Bonaparte die Preßverwarnungen nachgemacht, und jetzt schickt er den braven Korporal Wilhelm nach Schleswig, um die Leute zu bewegen, daß sie für Annexion an Preußen stimmen sollen! Dieser Esel scheint sich einzubilden, man fände der Savoyens und Nizzas die Menge auf offner Landstraße und brauche sie nur aufzuheben.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 214.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 30. Mai 1864</title>
        <content>[…] Bismarck scheint ein kolossales Glück zu haben, es sieht ganz aus, als wenn ein augustenburgischer Friede zustande käme. Ich kann mir das noch gar nicht zusammenreimen, aber der heutige sehr schlappdrohende Artikel in der „M[orning] Post“ bestätigt mir die Sache. (Darin steht u.a.: Schleswig solle geteilt werden und – die Eider die neue Grenze zwischen Dänisch- und Deutsch-Schleswig sein!) Trotzdem, so plausibel alles aussieht, kann ich mir doch kaum denken, daß die Russen so ohne weiteres alle ihre Erfolge von [18]51/52 fahrenlassen, um so weniger, da nirgends ein Äquivalent für sie zu ersehen ist.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 220.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 2. November 1864</title>
        <content>[…] Schleswig ist ein kurioses Land – die Ostküste sehr hübsch und reich, die Westküste auch reich, in der Mitte Heide und Wüste. Die Buchten alle sehr schön. Das Volk ist entschieden eine der größten und schwersten Menschenrassen der Erde, besonders die Friesen der Westküste. Man braucht nur durch das Land zu reisen, um sich zu überzeugen, daß der Hauptkern der Engländer aus Schleswig kommt. […] Mit dieser Art Leute in seiner Weise fertig werden zu können, war eine wirklich schöne Illusion von Bismarck. Wir haben fünfzehn Jahre gegen die Dänen ausgehalten und unser Terrain behauptet, und wir sollten uns von diesen preußischen Bürokraten unterkriegen lassen? so sprachen die Kerle. […]
Die Preußen in Schleswig sahen zu meiner Verwunderung sehr gut aus, namentlich die Westfalen, die neben den Östreichern wie die Riesen aussahen, aber freilich auch viel plumper. Die ganze Armee lief total unrasiert herum, auch unzugeknöpft und überhaupt sehr unkamaschenmäßig, so daß die geschniegelten Östreicher hier fast die Rolle der Preußen spielten.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 2.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus [5, Lansell's Place] Margate [Kurort a. d. Südküste] an Friedrich Engels in Manchester, 2. April 1866</title>
        <content>[…] Was meinst Du von der östreichisch-preußischen Wirre? Ich sehe gar kein kontinentales Blatt. So viel ist mir jedoch klar, daß hinter den Preußen Rußland steht und daß die Östreicher, die dies wissen, nolens volens sich mit französischem Hinterhalt vertrösten. Schönes Spiel dieser Hauptlandesväter! Das ist das ewige Dilemma, wozu uns der deutsche Philister stets von neuem treibt. Für den Bonaparte wäre wirklicher civil war in Germany wahrer godsend.
Allerdings möglich bleibt es immer, daß die Sache eines schönen Morgens mit einfacher Absetzung des würdigen Bismarck endet. Aber „Wilhelm der Erobrer“ glaubt seit Düppel an die Unbesiegbarkeit seiner „herrlichen Armeen“, […].</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 99.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in Margate, 2. April 1866</title>
        <content>[…] Was sagst Du zu Bismarck? Es hat jetzt fast den Anschein, daß er es zum Krieg treibt und dadurch dem Louis Bonaparte die schönste Gelegenheit bietet, sich ohne Mühe ein Stück linkes Rheinufer zu erwerben und damit sich à vie festzusetzen. Wenn nun auch jeder, der an diesem Krieg – wenn es dazu kommt – mit schuld ist, gehangen zu werden verdient und ich mit gleicher Unparteilichkeit dies auf die Östreicher auch ausgedehnt wünsche, so ist doch mein Hauptwunsch, daß die Preußen heillose Prügel besehn mögen. […]
Jeder preußische Erfolg wäre also eine Aufmunterung an Bonaparte, sich einzumischen. Übrigens werden beide, die deutschen Schweinhunde, sich schon jetzt zu überbieten suchen in Offerten deutschen Gebiets an den dritten französischen Schweinhund.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 100.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus [5, Lansell's Place] Margate [Kurort a. d. Südküste] an Friedrich Engels in Manchester, 6. April 1866</title>
        <content>[…] Gesetzt selbst, was wahrscheinlich, daß die preußischen Hunde wieder rückkriechen, so bleibt klar und muß selbst den deutschen Philistern klarwerden, daß ohne Revolution in Deutschland die Hunde von Hohenzollern und Habsburgern unser Land durch Bürgerkrieg (dynastischen) wieder für 50–100 Jahre rückwerfen werden.
Ich muß Dir offen sagen, daß es sehr schief mit der „International“ steht, um so mehr, als durch die Ungeduld der Franzosen der Kongreß auf Ende Mai festgesetzt ist.
[…] Was tun? In Frankreich, Belgien, Schweiz (und selbst hier und da in Deutschland, und sogar sporadisch in Amerika) hat die Gesellschaft große und beständige Fortschritte gemacht. In England hat die Reformbewegung, die von uns ins Leben gerufen, uns beinah killed. […] Für die Engländer ist selbst failure des Kongreß Wurst. Aber für uns? Eine europäische Blamage!! Ich sehe in der Tat kaum einen Ausweg. Die Engländer haben alles vernachlässigt, um den Kongreß in irgendeiner anständigen Form möglich zu machen. Que faire! Glaubst Du, daß ich nach Paris reisen soll, um den Leuten dort vorzustellen, wie unmöglich der Kongreß jetzt ist? Antworte bald.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 102.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 16. Mai 1866</title>
        <content>[…] Trotz alledem kann ich mir noch immer nicht denken, daß in der Mitte des 19. Jahrhunderts Nord- und Süddeutschland aufeinander losschlagen werden, bloß weil Bismarck es im Interesse der Russen und des Bonaparte so haben will.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 109.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 7. Juni 1866</title>
        <content>[…] Der Krieg ist also doch da, wenn kein Wunder geschieht. Die Preußen werden die Renommage büßen, und unter allen Umständen ist die Idylle in Deutschland vorüber. Die Proudhonclique unter den Studenten in Paris […] predigt Frieden, erklärt Krieg für veraltet, Nationalitäten für Unsinn, attackiert Bismarck und Garibaldi usw. Als Polemik gegen den Chauvinismus ist ihr Treiben nützlich und erklärlich. Aber als Proudhongläubige (meine hiesigen sehr guten Freunde Lafargue und Longuet gehören auch dazu), die meinen, ganz Europa müsse und werde still auf dem Arsch sitzen, bis die Härren in Frankreich „La misère et l'ignorance“ abgeschafft, […] sind sie grotesk.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 112.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 11. Juni 1866</title>
        <content>[…] In Deutschland sieht es täglich revolutionärer aus. In Berlin und Barmen ziehen die stillgesetzten Arbeiter in Haufen drohend durch die Straßen. G. Ermen, der Freitag wiederkam, erzählte mir, er habe sich auf der Koblenzer Rheinbrücke mit einem x-beliebigen preußischen Lieutnant in Unterredung über den Krieg eingelassen, der Mann sei sehr zweifelhaft über den Ausfall der Sache gewesen, habe sowohl die Leute als die Führung der Östreicher für besser als die preußischen anerkannt, und auf G. E[rmen]s Frage: wie es gehen würde, wenn die Preußen geklopft würden, geantwortet: Dann kriegen wir Revolution. […]
Ich glaube, in 14 Tagen geht es in Preußen los. Wenn diese Gelegenheit vorübergeht, ohne benutzt zu werden, und wenn die Leute sich dies gefallen lassen, dann können wir ruhig einpacken mit unsern revolutionären Siebensachen und uns auf die höhere Theorie werfen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 114.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 4. Juli 1866 [1 Tag nach d. Schlacht v. Königgrätz]</title>
        <content>[…] Was sagst Du zu den Preußen? […] Solch eine Entscheidungsschlacht in 8 Stunden abgemacht, ist noch nicht dagewesen; unter andern Umständen hätte sie 2 Tage gedauert. Aber das Zündnadelgewehr ist eine heillose Waffe, und dann schlagen sich die Kerle wirklich mit einer Bravour, die ich an solchen Friedenstruppen nie gesehen habe. […]
Jedenfalls wird Bismarck nun versuchen, sein deutsches Kaisertum zustande zu bringen, wozu Böhmen mitgehört, das er den Östreichern abnehmen und dadurch die Verbindung zwischen Schlesien und Bayern herstellen will.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 116.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 7. Juli 1866</title>
        <content>[…] Unsre Theorie von der Bestimmung der Arbeitsorganisation durch das Produktionsmittel, bewährt sie sich irgendwo glänzender als in der Menschenabschlachtungsindustrie?</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 117.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 9. Juli 1866 </title>
        <content>Lieber Mohr,
Die Geschichte, d.h. die Weltgeschichte wird immer ironischer. Gibt es etwas Feineres, als diese praktische Verhöhnung Bonapartes durch seinen Schüler Bismarck, der, Krautjunker wie er ist, seinem Meister plötzlich über den Kopf wächst und der ganzen Welt auf einmal handgreiflich klarmacht, wie sehr on sufferance dieser arbitre de l'Europe existiert. Und dann dieser Bismarck selbst, der, um im Innern einige Monate scheinbar feudal und absolutistisch regieren zu können, nach außen die Politik der Bourgeoisie with a vengeance verfolgt, der Bourgeoisie die Herrschaft präpariert, Wege einschlägt, auf denen nur mit liberalen, selbst revolutionären Mitteln voranzukommen ist, und dabei seine eignen Krautjunker ihren eignen Prinzipien tagtäglich ins Gesicht schlagen läßt.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 118.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 21. Juli 1866</title>
        <content>[…] Alles Urteil über die jetzigen Verhältnisse muß man sich untersagen, bis Nachricht sei es von Waffenstillstand, sei es einer entscheidenden Schlacht vor Wien. Jedenfalls hat der Gang der Ereignisse außerordentliche Verfaulung des östreichischen Systems bewiesen.
[…] Sind die Preußen siegreich bis zum Ende, welch ein Zudrang von Stellenjägern und Vaterlandsrettern wird nach Frankfurt wogen!</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 120.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 6. August 1866</title>
        <content>[…] Daß es bald wieder ans Haun geht, ist klar genug. Ich glaube, es wird mit den Franzosen losgehn. Bonap[arte] ist gescheut genug, dies vermeiden zu wollen, solange es irgend geht, aber die Masse der Franzosen, namentlich der Bourgeois mit ihrer Mißgunst gegen jede Stärkung Deutschlands, ist doch zu borniert und fanatisch, [...] und ein Krieg gegen Preußen ist auch beim Bauer und dummeren Arbeiter populär; da ist nicht zu sagen, wie bald es zum Klappen kommt. […]</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 123.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Hannover an Friedrich Engels in Manchester, 24. April 1867</title>
        <content>[…] Das Volk und in der Hauptstadt Hannover selbst die Bourgeoisie sind extrem preußenfeindlich (ditto in Kurhessen) und äußern ihre Gesinnung bei jeder Gelegenheit. […] Bismarck schickte mir gestern einen seiner Satrapen, den Advokaten Warnebold (dies unter uns). Er wünscht mich und „meine großen Talente im Interesse des deutschen Volks zu verwerten“. […]
Wir zwei haben doch eine ganz andere Stellung in Deutschland, namentlich unter dem „gebildeten“ Beamtentum, als wir wissen. So z. B. der Vorsteher des hiesigen statistischen Büros, Merkel, besuchte mich und sagte mir, er habe jahrelang über die Geldgeschichten vergebens studiert, und ich habe sofort die Sache ein für allemal ins klare gebracht. „Ihr Dioskur Engels“, sagte er mir, „ist kürzlich […]  in Berlin vor der königlichen Familie anerkannt worden." Dies sind Lappalien, aber sie sind wichtig für uns. Unser Einfluß auf dies Beamtentum ist größer als auf die Knoten.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 149.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Laura und Paul Lafargue in Paris, 2. Juni 1869</title>
        <content>[…] Was die Befürchtungen von Le Petit [Louis-Auguste Blanqui] anbelangt, so sind sie allesamt unbegründet. Um sich auf eine Invasion in Frankreich vorzubereiten, würde Preußen unter den günstigsten Umständen statt 8 Tage mindestens einen Monat benötigen. Aber die Umstände sind jetzt alles andere als günstig für Preußen: Es gibt in der Tat keine deutsche Einheit. Sie könnte nur erreicht werden durch eine deutsche Revolution, die die preußische Dynastie hinwegfegt, die Diener des Moskowiters war, ist und immer sein muß. Nur durch den Sturz „Preußens“ kann Deutschland wirklich zentralisiert werden. […]
Schon der Gedanke, daß Preußen unter solchen Umständen allein – und das müßte es – eine Invasion in Frankreich, und dazu noch in ein revolutionäres Frankreich, wagen würde, ist irrig.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Original in Englisch; MEW, Bd. 32, Brief 45 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 22. Juni 1869</title>
        <content>[…] Das ist ja ein ganz kurioser „Urning“¹, den Du mir da geschickt hast. Das sind ja äußerst widernatürliche Enthüllungen. Die Päderasten fangen an sich zu zählen und finden, daß sie eine Macht im Staate bilden. Nur die Organisation fehlte, aber hiernach scheint sie bereits im geheimen zu bestehen. Und da sie ja in allen alten und selbst neuen Parteien […] so bedeutende Männer zählen, kann ihnen der Sieg nicht ausbleiben. „Guerre aux cons, paix aux trous-de-cul“, wird es jetzt heißen.
Es ist nur ein Glück, daß wir persönlich zu alt sind, als daß wir noch beim Sieg dieser Partei fürchten müßten, den Siegern körperlich Tribut zahlen zu müssen. Aber die junge Generation! Übrigens auch nur in Deutschland möglich, daß so ein Bursche auftritt, die Schweinerei in eine Theorie umsetzt […] Uns armen Leuten von vorn, mit unsrer kindischen Neigung für die Weiber, wird es dann schlecht genug gehn.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 195.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Karl Heinrich Ulrichs, „.Argonauticus“. Zastrow und die Urninge des pietistischen, ultramontanen und freidenkenden Lagers“, Leipzig 1869.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 1. November 1869</title>
        <content>[…] Die Preußen haben wieder einen wundervollen Preußenstreich gemacht mit Zerstörung des Langensalzadenkmals in Celle. Etwas Kriechenderes, als die Interpellation des Herrn Miquel hierüber, nie dagewesen. Roon benutzte die Gelegenheit, zu konstatieren, daß in Preußen ein dienstlicher Befehl des Vorgesetzten genügt, damit ein Militär jedes gerichtliche Urteil mit Füßen treten kann. […]</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 228.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 20. Juli 1870</title>
        <content>Dear Fred,
Einliegend Brief von Kugelmann, der Dich bedeutend über die politischen mysteries des gegenwärtigen Kriegs aufklären wird. […] Die Franzosen brauchen Prügel. Siegen die Preußen, so die Zentralisation der State power nützlich der Zentralisation der deutschen Arbeiterklasse. Das deutsche Übergewicht würde ferner den Schwerpunkt der westeuropäischen Arbeiterbewegung von Frankreich nach Deutschland verlegen, und man hat bloß die Bewegung von 1866 bis jetzt in beiden Ländern zu vergleichen, um zu sehn, daß die deutsche Arbeiterklasse theoretisch und organisatorisch der französischen überlegen ist. Ihr Übergewicht auf dem Welttheater über die französische wäre zugleich das Übergewicht unsrer Theorie über die Proudhons etc.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 1.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 22. Juli 1870</title>
        <content>[…] Ich halte, wie die Sachen jetzt stehn, eine für Bonap[arte] glückliche Kampagne für eine Unmöglichkeit. […]
Hast Du gelesen, wie Bon[aparte] jetzt mit der Marseillaise kokettiert und die edle Thérèse [Emma Valadon] sie allabendlich mit ihrer grosse voix de sapeur vorträgt? Die Marseillaise im Maul der Thérèse, das ist das leibhaftige Bild des Bonapartismus. Pfui Teufel.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 2.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 28. Juli 1870</title>
        <content>[…] Das Singen der Marseillaise in Frankreich Parodie, wie das ganze second empire. Aber wenigstens fühlt der Hund [Napoleon III.], daß „Partant pour la Syrie“ would not do. In Preußen dagegen sind solche Faxen nicht nötig. „Jesus meine Zuversicht!“, gesungen von Wilhelm I., Bismarck zur Rechten und Stieber zur Linken, ist die deutsche Marseillaise! Wie 1812 sqq. Der deutsche Philister scheint förmlich entzückt, daß er seiner eingebornen Servilität jetzt ungeniert Luft machen kann. Wer hätte es für möglich halten sollen, daß 22 Jahre nach 1848 ein Nationalkrieg in Deutschland solchen theoretischen Ausdruck besitzen würde!
Glücklicherweise geht diese ganze Demonstration von der Mittelklasse aus. Die Arbeiterklasse, […], nimmt keinen Teil daran. Glücklicherweise ist der war of classes in beiden Ländern, Frankreich und Deutschland, so weit entwickelt, daß kein Krieg abroad das Rad der Geschichte ernsthaft rückwälzen kann.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 3.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 31. Juli 1870</title>
        <content>[…] Es wird allerdings immer blamabler für uns, unter Wilhelm [I.] Krieg zu führen. Aber doch gut, daß er sich so greulich lächerlich macht mit seiner göttlichen Mission und seinem Stieber, ohne den nun einmal die deutsche Einheit nicht fertig wird. […]
Es ist gut, daß die Franzosen zuerst auf deutschem Gebiet angegriffen haben. Wenn die Deutschen einer abgeschlagenen Invasion auf dem Fuß folgen, so macht das in Frankreich sicher nicht denselben Effekt, als wenn sie ohne vorherige Invasion nach Frankreich einmarschieren. Der Krieg bleibt auf französischer Seite dadurch mehr bonapartistisch.
Der schließliche Erfolg – daß die Deutschen am Ende siegen – ist mir ganz unzweifelhaft, […]
Je mehr der deutsche Philister vor seinem gottvertrauenden und vor Gott kriechenden Wilhelm kriecht, desto frecher wird er gegen Frankreich. Das alte Geheul von Elsaß und Lothringen ist schon wieder ganz flott im Gange […] Die Lothringer Bauern werden es aber den Preußen schon beibringen, daß das so einfach nicht ist.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 5.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 1. August 1870</title>
        <content>[…] Die hiesige oligarchy wünscht englischen Krieg für Preußen. Nachdem sie 18 Jahre vor Bonaparte gekrochen und ihn als saviour of rents and profits gehörig vernutzt haben, denken sie nun in dem soliden gottesfürchtigen monarchistischen Preußen a more respectable and safer policeman of the Continent zu finden. Doch sollen sich die Kerls in acht nehmen. Hier unter dem Volk schon die Parole allgemein: That damned German dynasty of ours wants for its family purposes to involve us in the Continental war!</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 6.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 8. August 1870</title>
        <content>[…] L'Empire est fait, i.e. das deutsche Kaisertum. By hook and crook, weder auf dem beabsichtigten Weg noch in der vorgestellten Weise, scheint es, daß alle Mogeleien seit dem Second Empire schließlich dahin geführt haben, die „nationalen“ Zwecke von 1848 auszuführen – Ungarn, Italien, Deutschland! Mir scheint diese Sorte Bewegung erst zu Ende gebracht, sobald es zur Keilerei zwischen den Preußen und Russen kommt. Dies keineswegs unwahrscheinlich.
[…] Wenn Alexander nicht vergiftet zu werden wünscht, something must be done zur Beschwichtigung der nationalen Partei. Das Prestige Rußlands wird offenbar noch mehr „verletzt“ durch ein deutsch-preußisches Kaisertum, als das Prestige des „Second Empire“ es durch den Norddeutschen Bund ward. Rußland wird also, ganz wie Bonaparte es von 1866–1870 tat, mit Preußen mogeln, um Konzessionen nach der türkischen Seite hin zu erlangen, und alle diese Mogeleien, […], werden in Krieg zwischen den Moglern enden. […]
Lebt unser schöner Wilhelm [I.] noch einiges, so können wir noch seine Proklamationen an die Polen erleben. Wenn Gott was besonders Großes tun will, sagt old [Thomas] Carlyle, wählt er immer die dümmsten Menschen dazu aus. […]
Apropos! Old [Arnold] Ruge […] ist „überzeugt, daß die Preußen zu Paris die französische Republik proklamieren werden“ Erkennst Du da das alte Konfusions-Konstruktions-Vieh nicht in all seiner Gloria wieder?</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 11.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in Ramsgate, 15. August 1870</title>
        <content>[…] Mir scheint der Kasus so zu liegen: Deutschland ist durch Badinguet [Napoleon III.] in einen Krieg um seine nationale Existenz hineingeritten. Unterliegt es gegen Badinguet, so ist der Bonapartismus auf Jahre befestigt und Deutschland auf Jahre, vielleicht auf Generationen, kaputt. Von einer selbständigen deutschen Arbeiterbewegung ist dann auch keine Rede mehr, der Kampf um Herstellung der nationalen Existenz absorbiert dann alles, und bestenfalls geraten die deutschen Arbeiter ins Schlepptau der französischen.
Siegt Deutschland, so ist der französische Bonapartismus jedenfalls kaputt, der ewige Krakeel wegen Herstellung der deutschen Einheit endlich beseitigt, die deutschen Arbeiter können sich auf ganz anders nationalem Maßstab als bisher organisieren, und die französischen, was auch für eine Regierung dort folgen mag, werden sicher ein freieres Feld haben als unter dem Bonapartismus. Die ganze Masse des deutschen Volks aller Klassen hat eingesehn, daß es sich eben um die nationale Existenz in erster Linie handelt, und ist darum sofort eingesprungen. Daß eine deutsche politische Partei unter diesen Umständen à la Wilhelm [Liebknecht] die totale Abstention predigen und allerhand Nebenrücksichten über die Hauptrücksicht setzen, scheint mir unmöglich.
Dazu kommt, daß der Badinguet diesen Krieg nicht hätte führen können ohne den Chauvinismus der Masse der französischen Bevölkerung, der Bourgeois, Kleinbürger, Bauern und des von Bonap[arte] in den großen Städten geschaffenen imperialistischen, Haussmannschen, aus den Bauern hervorgegangnen Bauproletariats. Solange dieser Chauvinismus nicht auf den Kopf gehauen, und das gehörig, ist Friede zwischen Deutschland und Frankreich unmöglich. Man konnte erwarten, daß eine proletarische Revolution diese Arbeit übernehmen würde; seitdem aber der Krieg da, bleibt den Deutschen nichts übrig, als dies selbst und sofort zu tun.
Daß – und jetzt kommen die Nebenrücksichten – dieser Krieg von Lehmann, Bismarck und Co. kommandiert wird und ihnen zur augenblicklichen Gloire dienen muß, falls sie ihn glücklich durchführen, das verdanken wir der Misere der deutschen Bourgeoisie. Es ist allerdings sehr öklig, aber nicht zu ändern. […]
Du siehst übrigens, wie der elende Wilh[elm Liebknecht] fortwährend mit den reaktionären Partikularisten […] mogelt und die Partei hineinreitet.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 15.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in Ramsgate, 20. August 1870</title>
        <content>[…] Ich glaube, die Annexation der Deutsch-Franzosen ist jetzt beschlossene Sache. Hätte sich noch vorige Woche in Paris eine revolutionäre Regierung gebildet, so wäre noch was zu machen gewesen. Jetzt kommt sie zu spät und kann sich nur noch lächerlich machen durch Parodie des Konvents.
Ich bin überzeugt, Bismarck hätte mit einer revolutionären Regierung, die rechtzeitig auftrat, Frieden ohne Gebietsabtretung geschlossen. Aber wo Frankreich sich wie jetzt benimmt, hat er keinen Grund, dem Drängen von außen und seiner eignen Eitelkeit von innen zu widerstehn. Es ist ein großes Pech, aber es scheint mir unvermeidlich. […] Noch lächerlicher, daß die Deutschen sich im Westen ein deutsch redendes Venetien anhängen wollen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 17.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 22. August 1870</title>
        <content>[…] Freiligrath: „Hurra! Germania!“¹ Auch „Gott“ fehlt nicht in seinem mühsam herausgefurzten Gesang, und der „Gallier“.
Lieber wär' ich ein Kätzchen und schrie Miau,
Als solch ein Versballadenkrämer!</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 18.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Freiligraths Gedicht wurde am 20. August 1870 in der „Pall Mall Gazette“ veröffentlicht; der letzte Satz bezieht sich auf  Shakespeares „Heinrich IV.“.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 4. September 1870</title>
        <content>Was schert mich Weib, was schert mich Kind,
Ich trage höhres Verlangen;
Laß sie betteln gehn, wenn sie hungrig sind –
Mein Kaiser, mein Kaiser gefangen!¹
Die Weltgeschichte ist doch die größte Poetin, sie hat es fertiggebracht, selbst den Heine zu parodieren. Mein Kaiser [Napoleon III.], mein Kaiser gefangen! Und von den „Stinkpreußen“ noch dazu, und der arme Wilhelm [I.] steht dabei und versichert zum hundertstenmal, daß er wahrhaftig ganz unschuldig an all den Geschichten und daß es eine pure Fügung Gottes ist! Der Wilhelm sieht dabei aus wie der Schuljunge: Wer hat die Welt erschaffen? – Ich, Herr Lehrer, ich hab's getan, ich will's aber wahrhaftig nicht wieder tun! […]
Der Krieg ist am Ende. Armee gibt's keine mehr in Frankreich.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 21.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Abgewandelte Verszeile aus Heines „Grenadiere“ im „Buch der Lieder“.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 7. September 1870</title>
        <content>[…] Ein Guerillakrieg, der die Preußen zu massenhaften Erschießungen zwänge, scheint auch nicht sehr wahrscheinlich, könnte aber doch unter dem ersten Eindruck der Revolution hie und da losgehn. Wenn wir erst wissen, welchen Eindruck die Kapitulation von Metz, die in der nächsten Woche wohl spätestens erfolgt, in Paris machen wird, so wird man auch über den weiteren Gang des Kriegs urteilen können.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 23.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Edward Spencer Beesley in London, 19. Oktober 1870</title>
        <content>[…] Trotzdem muß ich Ihnen sagen, daß nach allen Informationen, die ich aus Frankreich erhalte, die Bourgeoisie im ganzen die preußische Eroberung dem Sieg einer Republik mit sozialistischen Tendenzen vorzieht.
Ihr ergebener
Karl Marx</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Original in Englisch; MEW, Bd. 33, Brief 23 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Ludwig Kugelmann in Hannover, 13. Dezember 1870</title>
        <content>[…] Hier in England war die öffentliche Meinung bei Beginn des Kriegs ultrapreußisch; sie ist jetzt ins Gegenteil umgeschlagen. In den cafés chantants z. B. werden die deutschen Sänger mit ihrer Wi-Wa-Wacht am Rhein niedergezischt, während die französischen Sänger mit der Marseillaise in choro begleitet werden. Abgesehn von der entschiednen Sympathie der Volksmasse für die Republik und dem Ärger […] über das nun sonnenklare Bündnis zwischen Preußen und Rußland […] hat die Weise der Kriegsführung – das System der Requisitionen, Niederbrennen der Dörfer, Erschießen der franctireurs, Bürgennehmen und ähnliche Rekapitulationen aus dem Dreißigjährigen Krieg – hier allgemeine Entrüstung hervorgerufen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 26 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Harrogate an Friedrich Engels in London, 7. Dezember 1873</title>
        <content>[…] Hast Du dem Papst [Pius IX.] sein encyclicum¹ gelesen, worin sehr verständlich unser schöner Wilhelm [I.] mit den römischen Kaisern, welche Christi Apostel und Gläubige verfolgten, zusammengestellt wird?</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <footnotes>
          <footnote>Gemeint ist die Enzyklika „Etsi multa luctuosa“ vom 21. November 1873, die u. a.  gegen den Kulturkampf der preußischen Regierung und Kaiser Wilhelm I. Stellung bezieht.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 49.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Adolph Sorge in Hoboken, 27. September 1877</title>
        <content>[…] englische Parlamentler des Unter- und Oberhauses, die die Hände über dem Kopf zusammenschlagen würden, wüßten Sie, daß der Red-Terror-Doctor, wie sie mich nennen, ihr Ohreneinbläser in der orientalischen Krise [ist].
Diese Krise ist ein neuer Wendepunkt der europäischen Geschichte. Rußland […] stand schon lang an der Schwelle einer Umwälzung; alle Elemente dazu fertig. Die braven Türken haben die Explosion um Jahre beschleunigt durch die Keile, die sie nicht nur der russischen Armee und den russischen Finanzen, sondern der die Armee kommandierenden Dynastie (Zar [Alexander II.], Thronfolger und 6 andre Romanows) höchsteigen persönlich erteilt. Die Umwälzung wird secundum artem mit Konstitutionsspielereien beginnen, et puis il y aura un beau tapage. Wenn uns Mutter Natur nicht besonders ungünstig, erleben wir den Jubel noch! […]
Die Revolution beginnt diesmal im Osten, wo das bisher unverletzte Bollwerk und die Reservearmee der Kontrerevolution. […] Und wenn es dort gar zur Revolution käme, wo bleibt denn die letzte Garantie für die Hohenzollerndynastie ?</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 34, Brief 117 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Vevey an Friedrich Engels in London, 16. September 1882</title>
        <content>Dear Fred,
Im Moment, um an Dich zu schreiben, bringt mir der garçon das „Journal de Genève“ mit der Nachricht über [August] Bebels Tod. Es ist entsetzlich, das größte Unglück für unsre Partei! Er war eine einzige Erscheinung innerhalb der deutschen (man kann sagen innerhalb der „europäischen“) Arbeiterklasse. […]
Haben die preußischen Hunde nicht kooperiert, durch Gefängnis etc., an Bebels Tod?</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 35, Brief 46.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus London an Karl Marx in Vevey, 18. September 1882</title>
        <content>[…] Die falsche Nachricht vom Tod Bebels hat auch uns hier in die höchste Aufregung versetzt. Seit Samstag abend viele Anzeichen, daß sie falsch, und in der eben angekommnen „Justice“ Telegramm von [Wilhelm] Liebknecht, daß Bebel allerdings gefährlich krank gewesen, jetzt aber auf der Besserung.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 35, Brief 47.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>usa</slug>
    <name>USA</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 7. Januar 1861</title>
        <content>[…] Die Sache in Nordamerika wird auch heiter. Mit den Sklaven muß es sehr eklig stehn, wenn die Southerners so gewagtes Spiel spielen. Der geringste Freischarenputsch vom Norden könnte alles in Flammen setzen. Jedenfalls scheint es mit der Sklaverei, so oder so, rasch zu Ende zu gehn, und dann ebenso auch mit der Cottonproduction.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 86.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 5. November 1862</title>
        <content>[…] Quant a l'Amérique, so glaube ich allerdings auch, daß die Konföderierten in Maryland einen unerwarteten moralischen Schlag von großer Bedeutung erhalten haben. Auch bin ich überzeugt, daß der definitive Besitz der border states über das Resultat des Kriegs entscheidet. Ich bin aber keineswegs sicher, daß die Geschichte in so klassischer Form verlaufen wird, wie Du zu glauben scheinst. […] Ich muß sagen, ich kann mich für ein Volk nicht enthusiasmieren, das in einer so kolossalen Frage sich fortwährend von ¼ seiner eignen Bevölkerungszahl klopfen läßt und nach 18 Monaten Krieg weiter nichts erreicht hat als die Entdeckung, daß alle seine Generale Esel und seine Zivilbeamten Spitzbuben und Verräter sind. Die Sache muß denn doch anders kommen, selbst in einer bürgerlichen Republik, wenn sie nicht ganz in den Dreck geritten werden soll.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 165.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 15. Juli 1865</title>
        <content>[…] Die Politik des Mr. [Andrew] Johnson [Präsident d. USA, 1865–69] gefällt mir auch immer schlechter. Der Niggerhaß tritt immer heftiger hervor, und gegen die alten Lords im Süden gibt er sich alle Macht aus den Händen. Wenn das so vorangeht, sitzen in 6 Monaten alle die alten Sezessionsspitzbuben im Kongreß in Washington. Ohne coloured suffrage [Wahlrecht f. Farbige] ist da gar nichts zu machen, und darüber zu beschließen überläßt J[ohnson] den Besiegten, den Ex-Sklavenhaltern. Es ist zu toll.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 58.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an François Lafargue in Bordeaux, 12. November 1866</title>
        <content>Mein lieber Herr Lafargue,
Ich hoffe sehr, daß Monsieur il amoroso [Paul Lafargue] mich bei Ihnen wegen meines unverzeihlichen Schweigens entschuldigt hat. […] Ich danke Ihnen herzlich für den Wein. Da ich aus einer Weingegend stamme und Ex-Weinbergbesitzer bin, weiß ich den Wert des Weins sehr wohl zu schätzen. Ich denke sogar selbst ein bißchen wie der alte Luther, daß ein Mann, der den Wein nicht liebt, niemals etwas Rechtes zustande bringt. (Keine Regel ohne Ausnahme.) […]
Sie werden sich über die Niederlage des Präsidenten [Andrew] Johnson bei den letzten Wahlen genauso gefreut haben wie ich. Die Arbeiter des Nordens haben endlich sehr gut begriffen: die Arbeit in weißer Haut kann sich nicht dort emanzipieren, wo sie in schwarzer Haut gebrandmarkt wird.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Original in Französisch; MEW, Bd. 31, Brief 65 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
</lettergroups>

<!-- <footnotes>
  <footnote></footnote>
</footnotes>
<footnotes_en>
</footnotes_en> -->
