<?xml version="1.0" encoding="utf8" standalone="yes" ?>
<lettergroups>
  <lettergroup>
    <slug>karl_blind</slug>
    <name>Briefe Blind</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Karl Blind in Paris, 17. Juli 1850</title>
        <content>[…] Ich wende mich diesmal an Dich in einer Privatangelegenheit […], daß wenn es Dir möglich ist, Du mir Deinen Beistand nicht versagst. Ich hatte mit meiner Familie abgemacht, meine Geldaffären […] Wochen in Holland mit meinem Onkel Philips zu regeln, [zu welchem] Zweck ich persönlich nach Holland reisen sollte. Eine […] Krankheit meiner Frau machte meine Abreise immer un[…]  Und jetzt kann ich erst nach einigen Wochen hin, weil zwei Töchter meines Onkels in kurzen Intervallen bei ihm ihre Hochzeit feiern, so d[aß] die Geschäftsangelegenheiten erst einige Wochen später abgemacht werden können.
Wenn ich ihn [einen Wechsel] nicht auslösen könnte, hätte ich einen öffentlichen […] zu gewärtigen, der bei dem Stand der hiesigen Parteien wie meinem Verhältnis mit der preußischen Gesandtschaft und dem englischen Ministerium sehr unangenehme Folgen haben [könnte].</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 83 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>bruessel</slug>
    <name>Briefe Brüssel</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Brüssel an König Leopold I. in Brüssel, 7. Februar 1845</title>
        <content>Sire,
Der unterzeichnete Karl Marx, Doktor der Philosophie, sechsundzwanzig Jahre alt, aus Trier, Königreich Preußen, nimmt sich, da er die Absicht hat, sich mit seiner Frau und seinem Kinde in den Staaten Ew. Majestät niederzulassen, ehrerbietigst die Freiheit, Ew. Majestät untertänigst zu bitten, ihm die Genehmigung geben zu wollen, seinen Wohnsitz in Belgien zu nehmen.
Es hat die Ehre zu sein mit dem tiefsten Respekt
Ew. Majestät sehr bescheidener und sehr gehorsamer Diener
Dr. Karl Marx</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Original in Französisch; MEW, Bd. 27, Beilagen 1.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Barmen an Karl Marx in Brüssel, 22.-26. Febr. [und 7. März] 1845</title>
        <content>Lieber Marx,
Soeben erhalte ich nach langem Hin- und Herschreiben von Köln aus endlich Deine Adresse und setze mich gleich hin, an Dich zu schreiben. Sowie die Nachricht von der Expulsion herkam, hielt ich es für nötig, gleich eine Subskription zu eröffnen, um die Dir dadurch verursachten Extrakosten auf uns alle kommunistisch zu repartieren. […] der Maler Köttgen hat indes die Sache verschleppt, und so bin ich noch nicht im Besitz aller zu erwartenden Gelder. […] Ich fürchte aber, man wird Dich am Ende in Belgien auch molestieren, so daß Dir zuletzt nur England übrigbleibt.
[...] hier traf ein Brief von Feuerbach an mich ein, wir hatten dem Kerl nämlich geschrieben. Er sagt, er müsse erst den religiösen Dreck gründlich vernichtet haben, eh' er sich so mit dem Kommunismus beschäftigen könne, daß er ihn schriftstellerisch vertrete. Auch sei er in Bayern zu sehr von dem ganzen Leben abgeschlossen, als daß er dazu kommen könne. Übrigens sei er Kommunist, und es handle sich für ihn nur um das Wie der Ausführung.
[…] Die „Kritische Kritik" ist noch immer nicht hier! Der neue Titel: „Die heilige Familie" wird mich wohl in Familienhäkeleien mit meinem frommen, ohnehin jetzt höchst gereizten Alten bringen, das konntest Du natürlich nicht wissen. […] Apropos. Wir haben hier vor, den Fourier zu übersetzen und überhaupt womöglich eine „Bibliothek der vorzüglichsten sozialistischen Schriftsteller des Auslandes“ zu geben. Fourier wäre der beste, um anzufangen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 4.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Barmen an Karl Marx in Brüssel, 17. März 1845</title>
        <content>[…] Um auf die Bibliothek zurückzukommen, [...] glaub' ich, daß es besser wäre, [...] mit den Sachen anzufangen, die den Deutschen am meisten Stoff geben und unsren Prinzipien am nächsten stehen; also die besten Sachen von Fourier, Owen, den Saint-Simonisten, etc. […]
Ich lebe Dir jetzt ein wahres Hundeleben. Durch die Versammlungsgeschichten und die „Liederlichkeit" mehrerer unsrer hiesigen Kommunisten, mit denen ich natürlich umgehe, ist der ganze religiöse Fanatismus meines Alten wieder erweckt, durch meine Erklärung, den Schacher definitiv dranzugeben, gesteigert – und durch mein offnes Auftreten als Kommunist hat sich nebenbei noch ein glänzender Bourgeoisfanatismus in ihm entwickelt. […]
Bekomm' ich einen Brief, so wird er von allen Seiten beschnüffelt, eh' ich ihn erhalte. Da man weiß, daß es all Kommunistenbriefe sind, so wird dabei jedesmal ein gottseliges Jammergesicht aufgesetzt, daß man meint, verrückt zu werden. Geh' ich aus, dasselbe Gesicht. Sitz' ich auf meiner Stube und arbeite, natürlich Kommunismus, das weiß man – dasselbe Gesicht. Ich kann nicht essen, trinken, schlafen, keinen Furz lassen oder dasselbe vermaledeite Kindergottesgesicht steht mir vor der Nase. Ich mag ausgehen oder zuhause bleiben, stillschweigen oder sprechen, lesen oder schreiben, lachen oder nicht, ich mag tun, was ich will, gleich setzt mein Alter diese infame Fratze auf. Dazu ist mein Alter so dumm, daß er Kommunismus und Liberalismus als „revolutionär“ in einen Kasten schmeißt. […]
Und jetzt ist ohnehin die fromme Saison hier im Hause. Heut' vor acht Tagen sind zwei Geschwister von mir konfirmiert, heute trollt die ganze Sippschaft zum Abendmahl – der Leib des Herrn hat seine Wirkung getan, die Jammergesichter von heut' morgen übertrafen alles. […] Endlich faßt man Courage zu fragen, wo ich gewesen sei. – Bei Heß. – „Bei Heß! Großer Gott!“ – Pause, Steigerung der christlichen Verzweiflung im Gesicht.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 5.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Brüssel [Rue de l'Alliance hors de la porte Louvain, Nr.5, Adresse: M. Reinhard] an Löwenthal in Frankfurt/M., 9. Mai 1845</title>
        <content>Verehrter Herr!
Ich ersuche Sie – auf meine Rechnung 3 Exemplare der „Heiligen Familie“ in meinem Namen sofort nach Paris an den Herrn Herwegh [...], Herrn Heine […] und an Herrn Bernays […] zu schicken. Man hat sich von verschiedenen Seiten her brieflich bei mir beschwert, daß keine Exemplare in Paris zu haben seien.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 23 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Jenny Marx aus Trier an Karl Marx in Brüssel, nach dem 24. August 1845</title>
        <content>[…] Mir selbst ich auch gar zu wohl in klein Deutschland! Nicht wahr? zu dem Ausspruch, Euch Erzdeutsch Fressern gegenüber, gehört ein starker Muth – aber ich hab ihn, und trotz alledem und alledem lebt sichs ganz gut im alten Sünderlande. Jedenfalls hab‘ ich die kleinsten und kleinlichsten Verhältnisse erst im herrlichen Frankreich und Belgien kennengelernt. Die Menschen hier sind klein, winzig klein, das ganze Leben nur eine miniature Ausgabe, allein dort sind die Helden auch keine Riesen, und das Leben für den einzelnen ist um keinen Deut großartiger. Für Männer mag es anders sein, aber für die Frau, die zum Kinderkriegen, Nähen, Kochen, Flicken bestimmt ist, für die lob‘ ich mir, das miserable Deutschland. Da macht einem so ein Kind noch Ehre, der Kochlöffel und die Nadel zieren noch etwas, und außerdem hatte man doch noch die Beruhigung erfüllter Pflicht zum Lohn für die verwaschnen, vernähten, ver[ki]ndeten Tage in seinem Herzen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEGA², Abt. III, Bd. 1, S. 479–481.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Brüssel an Oberbürgermeister Görtz in Trier, 17. Oktober 1845</title>
        <content>Ew. Hochwohlgeboren
ersuche ich ergebenst, von der kgl. hochlöblichen Regierung zu Trier mir einen Auswanderungsschein nach den Vereinigten Nordamerikanischen Staaten auswirken zu wollen. Mein Entlassungszeugnis aus dem kgl. preußischen Militairedienst muß sich auf der Oberbürgermeisterei zu Trier oder auf der kgl. Regierung daselbst vorfinden.
Ew. Hochwohlgeboren ergebenster
Dr. Karl Marx</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Beilagen 2.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Brüssel an Oberbürgermeister Görtz in Trier, 10. November 1845</title>
        <content>Ew. Hochwohlgeboren
erwidere ich auf Ihr hochgeehrtes Schreiben vom 8ten dieses Monats, daß mein Gesuch vom 13ten vorigen Monats um Entlassung aus dem Königl. Preuß. Untertanenverband behufs der Auswanderung nach den Vereinigten Nordamerikanischen Staaten sich nur auf meine Person bezog, daß ich jedoch, falls dieses zur Erteilung des Konsenses nötig ist, die Entlassung auch auf meine Familie zu erstrecken bitte.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Beilagen 3.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Ostende an Karl Marx in Brüssel, 27. Juli 1846</title>
        <content>Lieber Marx,
Ich bin diverse Tage herumgelaufen und hab' mich nach Quartieren für Dich umgesehen, aber wenig gefunden. Entweder zu groß oder zu klein. Selten zwei bewohnbare Zimmer zusammen, die Schlafstuben meist erbärmlich eng. Enfin gestern hab' ich 2 Quartiere aufgetan au choix: 1. zwei große Zimmer, eine und zwei Treppen hoch, resp.; in jedem ein Bett, für 95 fr. monatlich, für das dritte Bett 30 fr. extra, Frühstück ½ fr. täglich pro Kopf oder Magen. 2. ein kleines Haus, das demselben propriétaire gehört, ein Wohnzimmer unten, oben zwei ineinander gehende Schlafzimmer, von denen eins erträglich groß, und ein Kabinett à 150 fr. monatlich, Frühstück même prix. Wer das Haus nimmt, bekommt eine Magd herein getan zur Aufwartung. Die obigen beiden Zimmer sind in einem restaurant, au duc de Brabant, rue du lait battu, wo also zur Not auch Essen zu bekommen wäre. Ihr seid aber ganz unabhängig in dieser Beziehung dort. Jedenfalls würdest Du gut tun, wenn Du auf eins dieser Quartiere reflektierst, im Duc de Brabant abzusteigen, es ist wohlfeiler als im Hotel, und gefallen Dir die Zimmer nicht, so kannst Du Dir von der Frau dort das Haus zeigen lassen, es liegt Rue des sœurs blanches No.5, und wenn das auch nicht konveniert, so findest Du wohl ein andres. Die Quartiere sind übrigens scheußlich verteuert gegen voriges Jahr, wie alles, oder vielmehr „und so in allem“. Diner wirst Du für fr. 5 bestreiten können für die ganze Familie, beefsteaks 1 fr., côtelettes idem, Wein 2–3 fr. Bier schlecht. Zigarren schlecht und teuer, tust gut, Dir ein paar 100 von Brüssel mitzubringen; wenn Du das tust, kannst Du folgenden Kostenanschlag als richtig annehmen:
p.Monat:
Wohnung 			fr. 125–fr. 150
Déjeuner 			fr. 45–fr. 45 			(wenn Du zuweilen am Meer ißt)
Diner 				fr. 150–fr. 175 		(man frißt hier viel)
Souper 2–3 Beefsteaks 	fr. 60–fr. 90
Café nachmittags am Strand,
sehr nötig 2 Tassen 		fr. 18–fr. 18
Wäsche ist sehr teuer, 					(Dazu Baden à fr. 1,30–fr. 1,50
mindestens 			fr. 20–fr. 30 			ca. 40 fr.)
fr. 480–fr. 508

Außerdem wären aber noch fr. 100 für incidental expences wünschenswert, weil man sich ohne die hier sehr langweilt. […] Im übrigen lebt sich's hier sehr schluffig. […]
„Schließlich erwähne ich noch“ die Geschichte mit der Frau Heß. Es ist schlimm, aber man kann sie unmöglich die Dummheiten des P.P. Heß entgelten lassen. Ich werd' sie also über die Grenze zu schmuggeln suchen, d. h. wenn ich von meinem Alten das zur Reise nach Paris nötige Geld kriege, was noch nicht sicher ist. Einliegendes Wischli schick dem teuren Mann Gottes [Moses Heß] nach Köln, damit er sich tröstet. Die Frau ist also schon in Brüxel?
An großen Männern ist nichts hier. Die kommen erst im August. […</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 6.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Paris [Cercle Valois, Palais Royal] an Karl Marx in Brüssel, 19. August 1846</title>
        <content>Lieber Marx,
Samstag abend nach einer strapaziösen Reise und viel Langerweile hier endlich angekommen. Ew[erbeck] gleich getroffen. Der Junge ist sehr fidel, vollständig traktabel, empfänglicher wie je, kurz, ich hoffe mit ihm in allen Dingen – mit einiger Geduld – ganz gut herumzukommen. Von Jammer über Parteistreitigkeiten ist keine Rede mehr – aus dem einfachen Grunde, weil er selbst in die Notwendigkeit versetzt ist, hier einige Weitlingianer herauszubugsieren.¹ Was er mit Grün eigentlich gehabt hat, wodurch der Bruch mit ihm eintrat, darüber ist bis jetzt wenig verlautet; gewiß ist, daß ihn Grün durch ein abwechselnd kriechendes, abwechselnd hochfahrendes Betragen in einer gewissen respektvollen Zuneigung erhielt.
Ew[erbeck] ist über Heß vollständig im klaren, il n'a pas la moindre sympathie pour cet homme-là. Er hatte ohnehin noch so einen alten Privathaß gegen ihn von der Zeit her, da sie zusammenwohnten.
Wegen der Westfalen habe ich ihn gehörig gerüffelt.² Weyd[emeyer], dieser Lump, hatte einen westfälisch tränenvollen Brief an B[ernay]s geschrieben, worin die Edlen M[eyer] und R[empel] als Märtyrer der guten Sache dargestellt, die gern ihr Alles geopfert, die wir aber mit Verachtung zurückgestoßen hätten usw.; und die beiden leichtgläubigen Germanen, Ew[erbeck] und B[ernay]s, setzen sich zusammen hin, jammern über unsre Hartherzigkeit und Krakeelerei und glauben dem Leutnant aufs Wort. Man hält dergleichen Aberglauben kaum für möglich. – Grün hat die Arbeiter um ca. 300 fr. beschissen, unter dem Vorwande, eine Broschüre von 1½ Bogen in der Schweiz dafür drucken zu lassen.³
[…] Ew[erbeck] hat übrigens den Proudhon vor Gr[ün] gewarnt. Gr[ün] ist wieder hier, wohnt hinten auf dem Menilmontant und schmiert die scheußlichsten Artikel in die „Trier'sche".
[…] Übrigens werden die Herren Fourieristen alle Tage langweiliger. Die „Phalange“ enthält nichts als Unsinn. Die Mitteilungen aus Fouriers Nachlaß beschränken sich alle auf das mouvement aromal und die Begattung der Planeten, die plus ou moins von hinten zu geschehen scheint. Aus der Begattung des Saturn und Uranus entstehen die Mistkäfer, welche jedenfalls die Fourieristen₄ selber sind.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 7.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Engels berichtet hier über die Pariser Gemeinden des Bundes der Gerechten. In diesen Gemeinden waren die in Paris lebenden deutschen Handwerker organisiert. Die Kerntruppe des Bundes waren die Schneider, die, wie auch die Gerber und Schreiner, eine besondere Gemeinde bildeten. Weitlingianer: die Anhänger der von Wilhelm Weitling verkündeten Lehre. Im Mai 1846 trennten sich Marx und Engels mit ihren Anhängern von Weitling.</footnote>
          <footnote>Hinweis auf den Versuch von Marx und Engels, in Westfalen mit Hilfe dortiger Unternehmer, der „wahren" Sozialisten Julius Meyer und Rudolph Rempel, die „Deutsche Ideologie" herauszugeben.</footnote>
          <footnote>Es handelt sich um die 1846 in Birwinken in der Schweiz anonym erschienene Broschüre „Die preußischen Landtags-Abschiede. Ein Wort zur Zeit“ von Karl Grün.</footnote>
          <footnote> Fouriers genossenschaftliche Ordnung („Harmonie“), ist nicht nur eine Wirtschaftsgemeinschaft, sondern auch eine Liebesgemeinschaft. Die asketische Arbeitsmoral des Kapitalismus, die die körperliche Liebe zu einer Form der Belohnung degradiert habe, unterzog er einer radikalen Kritik: Eine Befreiung der Arbeit ist ohne eine Befreiung der Sexualität nicht möglich – und umgekehrt. Fourier gilt als der Vater des Begriffs Feminismus. Ebenso stellte er die Forderung nach einem bedingungslosen Grundeinkommen aus. Seine Kapitalismuskritik verband Fourier mit einem teils wütenden Antisemitismus [Exz. aus: Wikipedia].</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>

      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Paris an das kommunistische Korrespondenz-Komitee [No. 2] und Karl Marx in Brüssel, 16. Sept. 1846</title>
        <content>[…] 1. Mit den hiesigen Arbeitern bin ich mehrere Male zusammen gewesen, d.h. mit den Hauptleuten der Schreiner aus dem Faubourg St.Antoine. Die Leute sind eigentümlich organisiert.
[…] Es ist eine gewisse Schläfrigkeit unter den Kerls eingerissen, die aus ihrer Langeweile über sich selbst hervorgeht. Was sie nämlich dem Schneiderkommunismus entgegensetzen, ist weiter nichts als Grünsche menschentümliche Phrasen und vergrünter Proudhon, den ihnen teils Herr Grün höchstselbst […] eingebleut hat. […]
2. Jetzt etwas Ergötzliches. Proudhon hat in dem neuen, noch ungedruckten Buch, was Grün verdolmetscht, einen großen Plan, Geld aus nichts zu machen und allen Arbeitern des Himmelreich nahezurücken. Niemand wußte, was das war. […]
4. Vater Heß. Nachdem ich dessen auf selbigen fluchende und schimpfende Gattin hier glücklich der Vergessenheit, d.i. dem äußersten Ende des Faubourg St.Antoine, wo da ist Heulen und Zähneklappen (Grün und Gsell), überliefert habe, erhalte ich vor einiger Zeit vermittelst eines gewissen Reinhardt ein ferneres Wiederanknüpfungsschreiben des Kommunistenpapas. Das Ding ist zum Totlachen. […]
Da ich einmal im Zuge bin, so will ich Euch schließlich noch mitteilen, daß Heine wieder hier ist und ich vorgestern mit E[werbeck] bei ihm war. Der arme Teufel ist scheußlich auf dem Hund. Er ist mager geworden wie ein Gerippe. Die Gehirnerweichung dehnt sich aus, die Lähmung des Gesichts desgleichen. E[werbeck] sagt, er könne sehr leicht einmal an einer Lungenlähmung oder an irgendeinem plötzlichen Kopfzufall sterben, aber auch noch drei bis vier Jahre abwechselnd besser oder schlechter sich durchschleppen. Er ist natürlich etwas deprimiert, wehmütig, und was am bezeichnendsten ist, äußerst wohlwollend (und zwar ernsthaft) in seinen Urteilen – nur über Mäurer reißt er fortwährend Witze. Sonst bei voller geistiger Energie, aber sein Aussehen, durch einen ergrauenden Bart noch kurioser gemacht (er kann sich um den Mund nicht mehr rasieren lassen), reicht hin, um jeden, der ihn sieht, höchst trauerklötig zu stimmen. Es macht einen höchst fatalen Eindruck, so einen famosen Kerl so Stück für Stück absterben zu sehen.
Auch den großen Mäurer hab' ich gesehen. „Männlein, Männlein, was wiegen Sie so leicht!“ Der Mann ist wirklich sehenswert, ich hab' ihm die größten Grobheiten gemacht, zum Dank nimmt mich der Esel in seine besondre Affektion und sagt mir nach, ich hätte ein sanftes Gesicht. Er sieht freilich aus wie Karl Moor sechs Wochen nach seinem Tode.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 9.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Sophie Schmalhausen aus Maastricht an Karl Marx in Brüssel, 25. September 1846</title>
        <content>[…] Jenny gratulirte Mütterchen in ihrem Brief an C[aroline], zu ihrem Geburtstage und schrieb einige herzliche Worte; Du, der eigene Sohn, für den Mütterchen gewiß mehr tath, als sie müßte; die arme Schmerzens-Mutter kann man wohl sagen, die ihr liebstes Kind, den besten Engel [Caroline] trotz aller Sorgen und Mühen dahinsterben sieht, die hatt[est Du] in Deinem Briefe nicht nur nicht beglückwünscht, sondern ganz ignorirt […]; nur wünschte ich, daß Du Dein Herz nicht dermaßen verläugnetest und die gute Mutter und Deine drei übrigen Geschwister [Sophie selbst, Louise, Emilie] ganz ignorirtest; wie ist’s auch möglich, nach all‘ den traurigen Unglücksfällen, die wir hatten und die uns noch bevorstehen. Ueberwinde dein störriges Herz, lieber Karl, und glaube mir alle Philosophie kann die Erfahrung nicht wegraisonniren, daß das Verhältnis schlechter oder guter Kinder zu ihren Eltern, oft hier schon vergolten wird.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEGA², Abt. III, Bd. 2, S. 311f.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Paris an Karl Marx in Brüssel, 18. Oktober 1846</title>
        <content>Lieber M.,
Ich habe mich endlich nach langem Widerstreben drangemacht, den Dreck von Feuerb[ach] durchzulesen, und finde, daß wir in unsrer Kritik [d.i. „Die Deutsche Ideologie“] darauf nicht eingehen können. Weshalb, wirst Du sehen, nachdem ich Dir den Hauptinhalt mitgeteilt.
[…] Die Hauptmasse des Artikels besteht aus Polemik gegen Gott und die Christen, ganz in der Weise, wie er's bisher gemacht, nur daß jetzt, wo er sich erschöpft hat, trotz aller Wiederholungen des alten Kohls die Abhängigkeit von den Materialisten viel frecher hervortritt. […]
Die hiesigen Straubinger bellen fürchterlich gegen mich. […] Aber ich bin vermöge einiger Geduld und etwas Terrorismus durchgedrungen, die große Menge geht mit mir. Der Grün hat sich vom Kommunismus losgesagt, und diese „Gebildeten“ hatten große Lust, mitzugehen. […] Heut abend wird abgestimmt, ob die Versammlung kommunistisch ist oder, wie die Gebildeten sagen, „für das Wohl der Menschheit“. Die Majorität ist mir sicher. Ich hab' erklärt, wenn sie nicht Kommunisten wären, könnten sie mir gestohlen werden, da käm' ich nicht mehr. Heut' abend werden die Schüler Grüns definitiv gestürzt, und dann werd' ich ganz aus dem Rohen anzufangen haben.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 12.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Paris an Karl Marx in Brüssel, ca. 23. Oktober 1846</title>
        <content>[…] Mit den Straubingern hier denk' ich durchzukommen. Die Kerle sind freilich gräßlich unwissend und durch ihre Lebenslage gar nicht präpariert, Konkurrenz unter ihnen gibt es gar nicht, der Lohn pißt sich immer auf einem und demselben Niveau fort, der Kampf mit dem Meister dreht sich gar nicht um Lohn, sondern um den „Gesellenhochmut“ usw. Bei den Schneidern wirken jetzt die fertigen Kleiderläden revolutionierend. Wenn's nur nicht so ein faules Handwerk wär'. Der Grün hat scheußlich geschadet. Er hat bei den Kerls alles Bestimmte in bloße Duselei, Menschheitsstreben pp. verwandelt. Unter dem Scheine, den Weitlingschen und sonstigen Systemkommunismus anzugreifen, hat er ihnen den Kopf voll unbestimmter Belletristen– und Kleinbürgerphrasen gesetzt und alles andre für Systemreiterei ausgegeben. Selbst die Schreiner, die nie Weitlingianer gewesen – oder doch nur einzelne – haben eine abergläubische Gespensterfurcht vor dem „Löffelkommunismus“ und schließen sich […] lieber der größten Duselei, friedlichen Beglückungsplänen usw. an, als diesem „Löffelkommunismus“. Es herrscht eine grenzenlose Konfusion hier vor.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 14.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Paris an Karl Marx in Brüssel, Dezember 1846</title>
        <content>Bei der Untersuchung über die Unruhen im Faubourg St. Antoine¹ im Oktober wurden auch eine Masse verhafteter Deutscher inquiriert, der ganze zweite Schub bestand aus Straubingern. Einige dieser jetzt über die Grenze spedierten Schafsköpfe müssen großen Unsinn über den E[werbec]k und über mich ausgesagt haben; […] Wir haben eben aus dieser Geschichte gelernt, daß mit den Straubingern, solange nicht in Deutschland eine ordentliche Bewegung existiert, nichts anzufangen ist, selbst mit den besten nicht. […]
Als unschuldiges Nebenvergnügen hab' ich in der letzten schlechten Zeit außer den Mädeln noch einigen Umgang mit Dänemark und dem übrigen Norden getrieben. Das ist Dir eine Sauerei. Lieber der kleinste Deutsche als der größte Däne! So ein Klimax von Moralitäts-, Zunft- und Ständemisere existiert nirgends mehr. Der Däne hält Deutschland für ein Land, wohin man geht, um „sich Mätressen zu halten und sein Vermögen mit ihnen durchzubringen“ – er nennt den Deutschen einen tydsk Windbeutel und hält sich für den echten Repräsentanten des germanischen Wesens – der Schwede verachtet wieder den Dänen als „verdeutscht“ und ausgeartet, schwatzhaft und verweichlicht – der Norweger sieht auf den verfranzösierten Schweden und seinen Adel herab und freut sich, daß bei ihm in Norge noch grade dieselbe stupide Bauernwirtschaft herrscht wie zur Zeit des edlen Kanut, und dafür wird er wieder vom Isländer en canaille behandelt, der noch ganz dieselbe Sprache spricht wie die schmierigen Wikinger von Anno 900, Tran säuft, in einer Erdhütte wohnt und in jeder Atmosphäre kaputtgeht, die nicht nach faulen Fischen riecht. Ich bin mehrere Male in Versuchung gewesen, stolz darauf zu werden, daß ich wenigstens kein Däne oder gar Isländer, sondern nur ein Deutscher bin. […]
Das einzige, wozu diese Länder gut sind, ist, daß man an ihnen sehen kann, was die Deutschen tun würden, wenn sie Preßfreiheit hätten, nämlich wie die Dänen wirklich getan haben, sogleich eine „Gesellschaft für den wahren Gebrauch der freien Presse“ stiften und christlich-wohlmeinende Kalender drucken lassen. Das schwedische „Aftonblad" ist so zahm wie die „Kölner Zeitung", hält sich aber für „demokratisch im wahren Sinne des Worts“.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 16.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>In den Tagen vom 30.September bis 2.Oktober 1846 kam es auf Grund einer bevorstehenden Brotpreiserhöhung in dem Pariser Vorort Saint-Antoine zu Arbeiterunruhen. Die Arbeiter überfielen die Bäckerläden und errichteten Barrikaden.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Paris an Karl Marx in Brüssel [42, Rue d'Orleans, Faubg. de Namur], 15. Januar 1847</title>
        <content>[…] Es war mir sehr lieb, daß Du mir Mosen ankündigtest. Der Edle kam zu mir, […] der Mann hat sich sehr verändert. Jugendliche Locken umwallen sein Haupt, ein zierliches Bärtchen gibt dem scharfen Kinn einige Grazie, eine jungfräuliche Röte überflog seine Wangen, […] und eine befremdliche Bescheidenheit war über ihn gekommen. Ich habe mir hier in Paris einen sehr unverschämten Ton angewöhnt, denn Klimpern gehört zum Handwerk, und man richtet mit selbigem manches bei Frauenzimmern aus. […] Genug, er ist von mir so kalt und spöttisch behandelt worden, dass er keine Lust haben wird wiederzukommen. Das einzige, was ich für ihn tat, war einiger guter Rat für den Tripper, den er aus Deutschland mitgebracht hat. […] Nur Gustav Adolf Köttgen ist ihm treu geblieben.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 17.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Paris an Karl Marx in Brüssel, 9. März 1847</title>
        <content>[…] Komm doch, wenn es irgend möglich, im April einmal hieher. Bis zum 7. April zieh' ich aus – ich weiß noch nicht, wohin – und habe um dieselbe Zeit auch einiges Geld. Wir könnten dann einige Zeit höchst fidel zusammen verkneipen. Da die Polizei jetzt allerdings eklig ist […].Versuch beim französischen Gesandten, auf Deine Auswanderung einen Paß zu kriegen; wenn das nicht geht, dann wollen wir sehen, was hier auszurichten ist – es gibt wohl noch einen konservativen Deputierten, der sich durch die sechste Hand rühren läßt. Du mußt platterdings mal wieder aus dem ennuyanten Brüssel weg und nach Paris, und das Verlangen, etwas mit Dir zu kneipen, ist auch meinerseits sehr groß. […] Hätt' ich 5000 fr. Renten, ich tät' nichts als arbeiten und mich mit den Weibern amüsiern, bis ich kaputt wär'. Wenn die Französinnen nicht wären, wär' das Leben überhaupt nicht der Mühe wert. Mais tant qu'il y a des grisettes, va! Cela n'empêche pas, daß man nicht gern einmal über einen ordentlichen Gegenstand spricht oder das Leben etwas mit Raffinement genießt, und beides ist mit der ganzen Bande meiner Bekannten nicht möglich. Du mußt herkommen!</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 18.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Brüssel an Karl Marx in Zaltbommel, 28. September 1847¹</title>
        <content>Lieber Marx,
Es ist hier dieser Tage eine höchst kuriose Geschichte vorgekommen. Sämtliche mit uns und unsrem Auftreten unzufriedenen Elemente unter den hiesigen Deutschen haben nämlich eine Koalition gebildet, um Dich, mich und überhaupt die Kommunisten zu stürzen und dem Arbeiterverein eine Konkurrenz zu machen. […] Enfin, alle diese heterogenen Elemente vereinigten sich zu einem Coup, der uns sämtlich zu einer sekundären Rolle gegenüber Imbert und den belgischen Demokraten herabdrücken und eine viel großartigere, universellere Gesellschaft ins Leben rufen sollte als unsren lumpigen Arbeiterverein. Sämtliche Herren brannten danach, auch einmal in irgend etwas die Initiative zu haben, und die feigen Kanaillen hatten dazu den Moment Deiner Abwesenheit für ausgezeichnet passend gefunden. Sie hatten sich aber schändlich verrechnet.
[…] Während der Rede – es war die beste, die ich je gehalten – wurde ich sehr häufig durch Applaus unterbrochen; namentlich als ich sagte: diese Herren glaubten noch alles gewonnen zu haben, weil ich, ihr Vizepräsident, weggehe, aber sie dachten nicht daran, daß einer unter uns ist, dem der Platz von Rechts wegen gebührt, einer, der allein die deutschen Demokraten hier in Brüssel vertreten kann, und das ist Marx – da wurde fürchterlich applaudiert. […]
Mach nun Deine Geldgeschichten so rasch wie möglich ab und komm wieder her. Mir brennt's unter den Füßen, ich möchte fort und muß erst den Verlauf dieser Intrigen abwarten. Ich kann jetzt absolut nicht fort.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 20.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote> Ende Juli 1847 bis Mitte Oktober war Engels bei Marx in Brüssel; den vorliegenden Brief schrieb Engels während Marx' Reise zu seinen Verwandten nach Holland zwecks Regelung finanzieller Angelegenheiten.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Paris an Karl Marx in Brüssel, 25./26. Oktober 1847</title>
        <content>Lieber Bartholomäus,
Ich kann Dir erst heute schreiben, weil ich erst heute den kleinen Louis Blanc […] zu sehen bekam. Das Resultat meiner langen Unterredung mit ihm ist, daß der kleine Mann zu allem bereit ist. Er war die Höflichkeit und Freundschaftlichkeit selbst und scheint nichts dringender zu wünschen, als mit uns in die engste Verbindung zu treten. [...] Er erkundigte sich genau nach allem; ich schilderte ihm den Stand unsrer Partei als äußerst brillant, [...] Du seist der Chef: „Sie können Herrn M[ar]x als den Chef unserer Partei betrachten (d.h. der vorgeschrittensten Fraktion der deutschen Demokratie, die ich ihm gegenüber repräsentiere) und sein vor kurzem erschienenes Buch gegen Herrn Proudhon als unser Programm“ [letzter Satz im Orig. in Frz.]. [...] er sagte, die Arbeiter seien revolutionärer als je, aber hätten gelernt ihre Zeit abwarten, keine Erneuten, nur große Schläge mit gewissem Erfolg zu machen. […] Die kommende Revolution werde ganz anders und viel durchgreifender sein als alle früheren, und es sei reine bêtise, fortwährend bloß gegen Könige pp. zu brüllen. […]</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 21.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Paris an Karl Marx in Brüssel, 23./24. November 1847</title>
        <content>Erst heut abend hat sich's entschieden, daß ich komme.¹ Also Samstag abend in Ostende, Hôtel de la Couronne, gleich der Eisenbahnstation gegenüber am Bassin […] Habe ich Freitag morgen keinen Brief, so rechne ich darauf, Dich und Tedesco Samstag abend in der Couronne zu treffen. […]
Überleg Dir doch das Glaubensbekenntnis etwas. Ich glaube, wir tun am besten, wir lassen die Katechismusform weg und titulieren das Ding: Kommunistisches Manifest. Da darin mehr oder weniger Geschichte erzählt werden muß, paßt die bisherige Form gar nicht. Ich bringe das hiesige mit, das ich gemacht habe, es ist einfach erzählend, aber miserabel redigiert, in fürchterlicher Eile. […]
Dein Vetter Philips war heute morgen bei mir.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 23.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>2. Kongreß des Bundes der Kommunisten (29. November–8. Dezember 1847 in London).</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Jenny Marx aus Brüssel an Caroline Schoeler in Köln, 17. Dezember 1847</title>
        <content>Meine liebe, gute Lina!
Oft schon wollte ich an Dich schreiben, meine teure Lina, gleich nachdem ich Dich kennengelernt, nachdem ich mich in Deiner und Deiner lieben Schwestern [Julia und Bertha] Nähe so wohl und heimisch gefühlt hatte und es mir war, als hätte ich Euch lange schon gekannt, als wärst Du immer mein Schwesterchen gewesen, gleich damals wollte ich einen Liebesgruß Dir zurufen; […] ich bin doppelt froh, daß meinem Mütterchen durch Dich ein so reicher Zuwachs an Liebe und freundlicher Aufmerksamkeit geworden ist. Wie ist es auch so natürlich, daß Ihr beide Euch immer enger aneinander anschließet. Habt Ihr Lieben doch so gemeinsame Interessen, so ähnliche Wünsche und Hoffnungen, so gleiche Sorgen, Täuschungen, so gleiche Sehnsucht im liebenden Herzen!</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Internationales Institut für Sozialgeschichte, Amsterdam, Marx-Engels-Nachlass, Sign. F 59; zitiert nach: Rolf Hecker, Angelika Limmroth (Hg.): Jenny Marx. Die Briefe, Berlin 2014, S. 74–76.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title></title>
        <content></content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source></source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Paris an Karl Marx in Brüssel, 14. Januar 1848</title>
        <content>Lieber Marx,
Wenn ich Dir nicht geschrieben habe, so lag das daran, daß ich bis heute den verfluchten Louis Blanc noch immer nicht zu fassen kriegen konnte. [...] Aber ich packe ihn doch – ich gehe alle Tage hin oder laure ihm im Café auf. Mit père Flocon dagegen ist was zu machen. Er ist entzückt über […] meine Erklärung, wir hätten uns jetzt in London entschieden, öffentlich als Kommunisten aufzutreten. […]
Die Geschichte mit Mosi hat mich ungeheuer amüsiert […] Moses mit Pistolen drohend, in ganz Brüssel seine Hörner affichierend, und noch dazu bei Bornstedt!! muß kostbar gewesen sein.
[…] Wenn übrigens der Esel auf seiner abgeschmackten Lüge von der Notzucht beharren sollte, so kann ich ihm mit früheren, gleichzeitigen und späteren Details aufwarten, darüber ihm Hören und Sehen vergehen soll. Hat mir doch diese Bileams Eselin noch verflossenen Juli hier in Paris eine mit Resignation vermischte Liebeserklärung in optima forma gemacht und mir die allernächtlichsten Geheimnisse ihrer Menage anvertraut! Ihre Wut auf mich ist pure verschmähte Liebe. Übrigens dachte ich in Valenciennes an Moses nur in zweiter Instanz, in erster hab' ich mich rächen wollen für die Gemeinheiten, die sie gegenüber der Mary begangen.
[…] Es steht ihm übrigens frei, an allen meinen gegenwärtigen, vergangnen und zukünftigen Mätressen seine Revanche zu nehmen, und empfehle ich ihm hierzu 1. die flamändische Riesin, welche in meiner ehemaligen Wohnung 87, Chaussée d'Ixelles wohnt und Mademoiselle Joséphine heißt, und 2. eine Französin Mademoiselle Félicie, welche Sonntag, 23. d. Mts., mit dem ersten Zug, von Köln in Brüssel ankommt, um nach Paris zu reisen. Es wäre Pech, wenn er bei keiner von beiden reüssierte. […]
Heine ist am Kaputtgehen. Vor 14 Tagen war ich bei ihm, da lag er im Bett und hatte einen Nervenanfall gehabt. Gestern war er auf, aber höchst elend. Er kann keine drei Schritt mehr gehen, er schleicht, an den Mauern sich stützend, vom Fauteuil bis ans Bett und vice versa. […]
Bei Herwegh war ich auch gestern. Hat nebst Familie die Grippe und viel Besuch von alten Weibern. […]
Mit dem B[und] geht's hier miserabel. Solche Schlafmützigkeit und kleinliche Eifersucht der Kerls untereinander ist mir nie vorgekommen. Die Weitlingerei und Proudhonisterei sind wirklich der kompletteste Ausdruck der Lebensverhältnisse dieser Esel, und daher ist nichts zu machen. Die einen sind echte Straubinger, alternde Knoten, die andern angehende Kleinbürger.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 24.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Am 21. Januar 1848 folgt ein letzter Brief Engels' aus Paris an Marx in Brüssel; der dann folgende Brief
vom 9. März 1848 kommt von Engels aus Brüssel und geht an Marx in Paris (siehe Briefe Paris).</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Jenny Marx aus Brüssel an Caroline Schoeler in Köln, Mitte Januar 1848</title>
        <content>[…] Meine kleinen niedlichen, heitern Mädchen werden die gute Mutter sicher sehr ihr trübliches Leidewesen durch ein wenig Schmeicheleien und Liebkosungen erfreuen und das kleine Edgarchen hat auch etwas von seiner Schrecklichkeit eingebüßt.
Ein Adonis wird der Bursche nie: wenn er nur trotz seiner Milchsuppenfarbe nicht gar zu martialisch dreinguckte! Definitiv heißt er jetzt vor Gott und der Welt Edgar solo und meine Schwiegermutter soll den Heinrich nicht ein einzigmal angehängt kriegen. Rückt sie noch was raus, nun so verschluckt man das Edgarchen zum Schein ein Mal.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Internationales Institut für Sozialgeschichte, Amsterdam, Marx-Engels-Nachlass, Sign. F 61; zitiert nach: Rolf Hecker, Angelika Limmroth (Hg.): Jenny Marx. Die Briefe, Berlin 2014, S. 77f.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>rol_dan</slug>
    <name>Briefe Daniels</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Camberwell [3, York Place, Denmark Street] an Friedrich Engels in Manchester, 6. September 1855</title>
        <content>Lieber Engels,
Du hast vielleicht schon aus der „Kölnischen Zeitung" den Tod unsres Freundes Daniels ersehn. Er ist rein als Opfer der preußischen Polizeiinfamien gefallen. Du mußt, wie auch ich tue, einige Zeilen an die Frau richten. […] Ich weiß aus Erfahrungen, wie willkommen Briefe von Freunden in solchem Fall. Ich werde in der „Tribune“ einen kurzen Nekrolog für unsern armen Freund schreiben.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 217.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Amalie Daniels in Köln, 6. September 1855</title>
        <content>Meine liebe Frau Daniels,
Es ist mir unmöglich, den Schmerz zu schildern, womit mich die Nachricht von dem Hinscheiden des teuren, unvergeßlichen Roland erfüllt hat. […] Es war eine delikate, fein organisierte, durchaus edle Natur – Charakter, Talent und ästhetische Erscheinung in seltnem Einklang. Daniels mitten unter den Kölnern erschien mir stets wie eine griechische Götterstatue, die ein launischer Zufall unter einen Haufen von Hottentotten geworfen habe. […]
In meiner Frau hat die Nachricht von diesem neuen Verluste die Erinnerung an den Tod unsres einzigen Söhnchens wieder so lebendig wachgerufen, daß ihr Gemütszustand ihr nicht erlaubt, in diesem Augenblick Ihnen zu schreiben. Sie weint und jammert wie ein Kind.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 60 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>ferd_frei_has</slug>
    <name>Briefe Freiligrath</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Paris an Ferdinand Freiligrath in Köln, 31. Juli 1849</title>
        <content>Lieber Freiligrath!
Ich gestehe Dir, daß mich L[assalle]s Benehmen sehr in Erstaunen setzt. Ich hatte mich persönlich an ihn gewandt, und da ich der Gräfin [Sophie von Hatzfeldt] selbst in einem Moment Geld geliehn, ich andrerseits L[assalle]s Zuneigung zu mir kenne, war ich weit entfernt, eine derartige Kompromittierung vorherzusehen. […] Die größte Verlegenheit ist mir lieber als eine öffentliche Bettelei. […]
Die Geschichte irasziert mich ganz unaussprechlich.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 58 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London [Adresse: Karl Blind, 18 Roberts Street, Peterson's Coffeehouse, Grosvenor Square] an Ferdinand Freiligrath in Köln, 5. September 1849</title>
        <content>[…] Ich kann Dir nur einige Zeilen schreiben, da ich seit 4–5 Tagen eine Art von Cholerine habe und schrecklich matt bin.
Meine Frau hat mir geschrieben, ich solle Dir den Empfang Deines Briefs mit den einliegenden 100 fr. anzeigen. Denke Dir die Gemeinheit der Pariser Polizei; man hat meine Frau selbst belästigt, und mit Schwierigkeit ist es ihr gelungen, bis zum 15. September in Paris bleiben zu dürfen, bis zu welchem Termin wir daselbst unsre Wohnung gemietet hatten.
Ich bin nun wirklich in einer schwierigen Lage. Meine Frau ist hochschwanger, den 15ten muß sie von Paris fort, und ich weiß nicht, wie ich die zu ihrer Abreise und zur hiesigen Ansiedlung nötigen Gelder auftreiben soll. Andrerseits hab' ich alle Aussicht, hier eine monatliche Revue zustande zu bringen; aber die Zeit preßt mich, und die ersten Wochen bilden die wahre Schwierigkeit.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 63 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Ferdinand Freiligrath in London, 27. Dezember 1851</title>
        <content>Mohrenfürst!
Einliegend ein Brief von Ebner.
Ich habe heute auch wieder ein Schreiben von Weydemeyer erhalten. Er schreibt u.a.:
[…] Den Verkauf der ,Revue' kann ich Dir in jedem Falle hier besorgen. Ebenso ließe sich hier von den Freiligrathschen neuern Gedichten noch ein Quantum anbringen. […] das zieht am meisten.“
Nimm Dir das zu Herzen, und schmiede ein Neujahrslied an die neue Welt. Ich halte es unter jetzigen Umständen wirklich möglicher, in Versen als in Prosa zu schreiben, sei es pathetisch oder humoristisch. Wenn Du übrigens einmal den Versuch machtest, den Humor, der Deiner afrikanischen Majestät im Privatleben eigen ist, künstlich zu bearbeiten, ich bin sicher, daß Du auch in diesem Genre eine Rolle spielen würdest, denn, wie Deine Frau richtig bemerkt hat, steckt der Schalk Dir hinter den Ohren. […] Gruß von Haus zu Haus.
Ersterbend
Der Mohr</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 109 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>mos_hess</slug>
    <name>Briefe Moses Heß</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 5. Februar 1865</title>
        <content>[…] Das „Social-Demokrätchen“ [„Der Sozialdemokrat“, Zeitung des ADAV] wird mir alle Tage widerlicher. Dieser Scheiß-[Moses] Heß, der sich uns gegenüber als wirklicher geheimer Lassallescher Angestellter mit einer Protektormiene geriert; die tiefsinnigen beschissenen Artikel des Herrn [Johann Baptist von] Schweitzer über Enzyklika und Bismarck, die mit allem Schund kokettieren und bloß auf die Bürger schimpfen, die totale Abmattung und Talentlosigkeit und selbst Abwesenheit alles gesunden Menschenverstandes mit Ausnahme von ein paar Sachen, das alles ist etwas zu viel für mich. Dreimal in der Woche Lassalle-Kultus, das halt' der Teufel aus, und es ist gut, daß die Krisis kommt.[…]</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 21.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>karl_schna</slug>
    <name>Briefe Schapper</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 28. April 1870</title>
        <content>Dear Fred,
Ich war gestern wieder bei Schapper. Ich fear he is fast sinking. Er selbst sprach von seinem Tod als einer abgemachten Sache, erzählte mir sogar, er habe seiner Frau verordnet, ihn nächsten Sonntag begraben zu lassen. Es ist Lungenschwindsucht. […]  Er mokierte sich über den alten Oborski, der seit den letzten Monaten katholizisiert und betet, ditto über Ruge, der wieder an die Unsterblichkeit der Seele glaubt. In diesem Fall, sagte er, würde die Seele Schapper die Seele Ruge im Jenseits holzen.  Es machte ihm Vergnügen, über die alten Geschichten […] Witze zu machen. […]. „Sag allen unsren Leuten, daß ich den Prinzipien treu geblieben. Ich bin kein Theoretiker. Während der Reaktionszeit hatte ich genug damit zu tun, meine Familie aufzubringen. Ich habe gelebt als hard working Arbeiter und sterbe als Proletarier.“</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 275.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 29. April 1870</title>
        <content>Lieber Fred,
Poor Schapper starb gestern morgen, 9 Uhr. […]
Endlich one copy der russischen Übersetzung unsres „Kommunistischen Manifests“ für Dich.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 277.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 1. Mai 1870</title>
        <content>Lieber Moro,
Poor Schapper! Das Aufräumen unter unsern alten Kameraden wird nachgerade stark. Weerth, Weydemeyer, Lupus, Schapper – aber einerlei, à la guerre comme à la guerre. Kannst Du mir nicht eine Photographie von ihm verschaffen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 278.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>geo_weer</slug>
    <name>Briefe Weerth</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London [28, Dean Street] an Friedrich Engels in Manchester, 3. Dezember 1852</title>
        <content>[...] Ich nahm mir die Freiheit, Herrn Weerth darauf aufmerksam zu machen, daß er 9/10 der Zeit, die ich ihn kenne, immer verdrießlich und malcontent war, was er von mir nicht behaupten werde. Nachdem ich ihm den Kopf etwas gewaschen, fand er sich wieder zurecht und wurde – wieder der alte Weerth. Ich finde, daß er verdammt verbürgert ist und seine Karriere zu sehr „au sérieux“ nimmt.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source> MEW, Bd. 28, Brief 91.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Manchester an Ferdinand Lassalle in Düsseldorf, 8. November 1855</title>
        <content>[…] [Georg] Weerth ist jetzt, nach einer längren Reise über den Kontinent (er kehrte Ende Juli von Westindien zurück), wieder in Manchester. In 8 Tagen wird er von hier aufs neue nach den Tropen absegeln. Es ist sehr amüsant, ihm zuzuhören. Er hat viel gesehn, erlebt und beobachtet. Großen Teil von Süd-, West- und Mittelamerika durchstreift. Zu Pferd die Pampas durchritten. Den Chimborasso erstiegen. Nicht minder in Kalifornien sich aufgehalten. Wenn er jetzt keine Feuilletons schreibt, spricht er sie dafür, und da hat der Zuhörer noch den Vorzug der lebendigen Aktion, der Mimik und des schalkhaften Lachens. Übrigens schwärmt er sehr für das Leben in Westindien und ist keineswegs auf den Menschenkehricht und das Wetter des hiesigen nordischen Klimas gut zu sprechen. Und, indeed, es ist hier schlimm, sehr schlimm.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 63 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 13. Februar 1863</title>
        <content>[…] Was sagst Du zu der Polengeschichte?  Soviel ist sicher, die era of revolution ist nun wieder fairly opened in Europe. Und der allgemeine Stand der Dinge gut. Aber die gemütlichen delusions und der fast kindliche Enthusiasmus, mit dem wir vor Februar 1848 die Revolutionsära begrüßten, sind zum Teufel. Alte Kameraden wie Weerth usw. sind hin, andre sind abgefallen oder verkommen und neuer Zuwachs wenigstens noch nicht sichtbar. Zudem wissen wir jetzt, welche Rolle die Dummheit in Revolutionen spielt und wie sie von Lumpen exploitiert werden.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 181.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>jos_wey</slug>
    <name>Briefe Weydemeyer</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Bingen an Joseph Weydemeyer in Frankfurt a.M, 1.Juni 1849</title>
        <content>Lieber Weydemeyer!
Ich ersuche Dich in meinem und Freiligraths Namen, den Abdrucker des Freiligrathschen Gedichts wegen Nachdruck gerichtlich belangen zu lassen und auf Schadenersatz zu klagen.
Mein Generalbevollmächtigter ist St.A.Naut zu Köln, dem Du gefälligst über diese Angelegenheit schreiben wirst. Vale faveque.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 55 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Paris an Joseph Weydemeyer in Frankfurt a.M., 13. Juli 1849</title>
        <content>Lieber Weydemeyer!
Dronke wird Dir schon geschrieben haben, daß Du zu jedem Preis die roten Zeitungen losschlagen sollst.
Ich bin hier mit meiner famille sans le sou. Und doch hat sich mir eine Gelegenheit geboten, wobei ich in ein paar Wochen 3–4000 fr. machen könnte. Meine Broschüre gegen Proudhon, die er durch alle möglichen Mittel zu unterdrücken suchte, fängt nämlich an hier zu ziehn, und es hängt von mir ab, in die wichtigsten Zeitungen Rezensionen darüber einzuschmuggeln, so daß eine zweite Auflage nötig würde. Damit dies mir aber nütze, müßte ich die noch vorrätigen Exemplare in Brüssel und Paris an mich kaufen, um einziger propriétaire zu werden.
[…] als ich über 7000 Taler für die „N.Rh.Z.“, die doch ein Parteiunternehmen war, zugesetzt habe.
[…] Ich sage Dir, daß, wenn mir nicht Hülfe von irgendeiner Seite wird, ich perdu bin, da auch meine Familie hier ist, und schon der letzte Schmuck meiner Frau ins Pfandhaus gewandert ist.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 56 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London [4, Anderson Street, Kings Road Chelsea]  an Joseph Weydemeyer in Frankfurt/M., 19. Dezember 1849</title>
        <content>Lieber Weydemeyer,
[…] Ich bin jetzt endlich dahingelangt, meine „Revue“, […], zustande zu bringen, d.h. ich habe einen Drucker und Expedienten zu Hamburg. Sonst wird alles auf Privatrechnung geführt. Das Schlimme ist in Deutschland, daß immer so viele Zeit vergeht, eh' man es zum Drucken bringen kann. Ich zweifle kaum, daß nach Erscheinung von 3, vielleicht 2 Monatsheften, der Weltbrand interveniert und die Gelegenheit, mit der Ökonomie provisorisch abzuschließen, wegfällt. […]
Was sagst Du zu dem Krakeel zwischen Proudhon, Blanc und Pierre Leroux?
Willich läßt Dich grüßen, ebenso Engels, der rote Wolff, Weerth.
Hier in England findet in diesem Augenblick wohl die bedeutendste Bewegung statt. […] Ein anderes auf dem Kontinent noch nicht sichtbares événement ist das Herannahn einer ungeheuren industriellen, ackerbauenden und kommerziellen Krise. Wenn der Kontinent seine Revolution verschieben wird bis nach dem Ausbruch dieser Krise, wird England vielleicht von vornherein ein, wenn auch mißliebiger, Bundesgenosse des revolutionären Kontinents sein müssen. Ein früheres Ausbrechen der Revolution – wenn es nicht direkt durch russische Intervention motiviert wird – wäre nach meiner Ansicht ein Malheur, da grade jetzt, […] die Arbeitermassen in Frankreich, Deutschland usw. […] nicht revolutionär sind.
Du weißt, daß meine Frau die Welt um einen Bürger bereichert hat.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 66 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London [64, Dean Street, Soho] an Joseph Weydemeyer in Frankfurt/M.,
29. Oktober 1850</title>
        <content>Lieber Weydemeyer!
Ich ersuche Dich, folgendes Geschäft für mich zu machen: Pumpe Dir von Schuster oder sonst einem das Geld, was zur Auslösung meines Silbers in dem Pfandhaus von Frankfurt nötig ist, verkaufe dann das Silber bei einem Goldschmied oder wo man es sonst in Frankfurt verkaufen kann, zahle dem Manne, bei dem Du das Geld zur Auslösung geborgt hast, das Geld zurück und schicke mir den Überschuß hierhin.
Du und der andre Mann lauft dabei keine Gefahr, denn solltest Du die Sache nicht zu höherem Preise verkaufen können, so brauchst Du sie nur ins Pfandhaus zurückzutragen. Andrerseits ist meine Lage jetzt so, daß ich unter allen Umständen Geld beitreiben muß, selbst um fortarbeiten zu können. Die einzigen Gegenstände, die ich Dich bitte, wieder ins Pfandhaus zurückzubringen, da sie keinen Verkaufswert haben, sind 1. ein kleiner silberner Becher, 2. ein silberner Teller, 3. die in einem Futteral befindlichen kleinen Gabel und Messer – lauter Effekten der kleinen Jenny.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 84 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Joseph Weydemeyer in Zürich, 11. September 1851</title>
        <content>[…] Wenn ich nur mehr Bekanntschaft hier hätte, so würde ich gesucht haben, Dir hier eine Stelle als Ingenieur, Eisenbahnvermesser oder dgl. zu verschaffen. Leider bin ich ohne alle Verbindung. Ich bin sonst überzeugt, daß in dieser line hier Beschäftigung zu finden ist. Schlimm ist's, daß wir alle so short of money sind und Du nicht die Mittel hast, einige Zeit hier abzuwarten und Dich umzusehn. Wenn es Dir aber wirklich gelingt, Dein Vorhaben in New York auszuführen, findest Du dort jedenfalls leichter die Mittel zur Rückkehr nach Europa im Fall einer Revolution, als wir von hier. […]</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 100 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Joseph Weydemeyer in New York, 16. Oktober 1851</title>
        <content>Lieber Weydemeyer!
Ich habe dem A. Charles Dana, einem der Redakteure der „New York Tribune“, sowohl selbst geschrieben, als einen Empfehlungsbrief von Freiligrath für Dich zugesandt. Du hast also nichts zu tun, als zu ihm zu gehn und Dich auf uns zu beziehn. […]
Ich hoffe, daß Du die Seefahrt glücklich überstehst und daß es Dir in den United States gut geht.

[Nachschrift von Jenny Marx]
Sagen Sie Ihrer lieben Frau, daß ich ihrer in dieser Zeit mit der herzlichsten Teilnahme und Sorge gedacht habe. […]
Von Edgar haben wir seit seiner Abreise im April noch immer keine Nachricht. Er ging von Bremen aus mit dem Segelschiff „Reform“, dem Kapitän Ammermann, ab, wollte in Galveston landen und sich zuerst in Neubraunfels niederlassen. Vielleicht wäre es Ihnen, lieber Herr Weydemeyer, möglich, ihm von New York aus irgendwo auf die Spur zu kommen. Sein Schweigen ist um so unbegreiflicher, als er weiß, daß unser armes, vereinsamtes Mütterchen durch die Lähmung ihrer rechten Hand nun noch des letzten Trostes beraubt ist, den ihr das Geschick gelassen – des schriftlichen Verkehrs mit den Geliebten ihres Herzens.
Leben Sie recht wohl und seien Sie herzlich gegrüßt</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 102 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Joseph Weydemeyer in New York, 31. Oktober 1851</title>
        <content>Lieber Weydemeyer!
Ich sende Dir noch einen zweiten Brief nach Amerika nach. Ich glaube nämlich, nach reiflicher Überlegung mit Lupus, daß wir ein Geschäft zusammen machen können.
Erstens. Die ehemalige „Neue Rheinische Zeitung“ war wenig in Amerika verbreitet. Wenn es Dir gelänge, irgendeinen Bourgeois aufzutreiben oder auch nur den nötigen Kredit beim Buchdrucker und Papierhändler, so glaube ich, daß es sich rentieren würde, in Form der kleinen Büchelchen, wie sie Becker1 in Köln herausgab – eine Art Taschenbibliothek aus der „N.Rh.Z.“ ins Leben zu rufen. [...]
Zweitens. Ebenso könntest Du in derselben Form und mit Erläuterungen abdrucken lassen Engels' und meine Aufsätze gegen K. Heinzen aus der „Deutschen-Brüsseler-Zeitung“. Ich glaube, daß das sehr ziehen würde. Nach Abzug der Produktionskosten würden wir den Profit teilen.
Drittens. Ich habe allerlei Anfragen und Aufträge aus Amerika für die 6 erschienenen Hefte meiner „Revue“ erhalten, bin aber auf nichts eingegangen, da ich den Schuften dort nicht trauen konnte. […]
Ich schlage Dir also vor, Dich zum Buchhändler zu machen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 103 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Joseph Weydemeyer in New York, 16. Januar 1852</title>
        <content>[…] Schreib dem Freiligrath einen freundlichen Brief. Du brauchst selbst mit den Komplimenten nicht zu ängstlich zu sein, denn die Poeten sind alle plus au moins, selbst die besten, des courtisanes und il faut les cajoler, pour les faire chanter. Unser F[reiligrath] ist der liebenswürdigste, anspruchsloseste Mann im Privatleben, der unter seiner wirklichen bonhomie un esprit très fin et très railleur verbirgt und bei dem der Pathos „wahr“ ist, ohne ihn deshalb „unkritisch“ und „abergläubig“ zu machen. Er ist ein wirklicher Revolutionär und ein durch und durch ehrlicher Mann, ein Lob, was ich wenigen zuteilen möchte. Nichtsdestoweniger bedarf ein Poet, er mag als homme sein, was er will, des Beifalls, der Admiration. Ich glaube, daß dies im genre selbst liegt.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source> MEW, Bd. 28, Brief 3 (an Dritte); es geht um die Zusendung der beiden poetischen Episteln Ferdinand „An Joseph Weydemeyer“, die gegen Gottfried Kinkel gerichtet waren.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Joseph Weydemeyer in New York, 20. Februar 1852</title>
        <content>[…] Was Dana betrifft, so finde ich es albern von ihm, Artikel von [Ludwig]Simon aufzunehmen. Wenn meine Kasse es erlaubte, würde ich ihm sofort alle weitern Beiträge aufkündigen. Er mag mich und Engels angreifen lassen, aber nicht von solchem stümperhaften Schulbuben. Es ist abgeschmackt von ihm, Agitation und Emigration, diese zwei Fiktionen, die nur auf dem Zeitungspapier existieren, als historische Realitäten dem amerik. Publikum vorführen zu lassen von einem hohlen Burschen, der Deutschland den preußischen Kaiser, die Märzvereine und den Reichsregenten Vogt oktroyiert hat und jetzt nebst seinen durchgefallnen Spießgenossen sich von neuem dem Volke oktroyieren möchte, nebst Parlament und etwas modifizierter Reichsverfassung. Rien de plus ridicule que ce gredin-là qui du haut des Alpes laisse tomber des paroles d'homme d'état. Ich hätte Dana mehr Takt zugetraut. Ludwig Simon – von Trier! Wann wird dieser Bursche den parlamentarischen Adelstitel fallenlassen?</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 11 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Joseph Weydemeyer in New York, 5. März 1852</title>
        <content>[…] Was mich nun betrifft, so gebührt mir nicht das Verdienst, weder die Existenz der Klassen in der modernen Gesellschaft noch ihren Kampf unter sich entdeckt zu haben. Bürgerliche Geschichtschreiber hatten längst vor mir die historische Entwicklung dieses Kampfes der Klassen, und bürgerliche Ökonomen die ökonomische Anatomie derselben dargestellt. Was ich neu tat, war 1. nachzuweisen, daß die Existenz der Klassen bloß an bestimmte historische Entwicklungsphasen der Produktion gebunden ist; 2. daß der Klassenkampf notwendig zur Diktatur des Proletariats führt; 3. daß diese Diktatur selbst nur den Übergang zur Aufhebung aller Klassen und zu einer klassenlosen Gesellschaft bildet. Unwissende Lümmel wie Heinzen, die nicht nur den Kampf, sondern sogar die Existenz der Klassen leugnen, beweisen nur, daß trotz allem ihrem bluttriefenden und humanistisch sich aufspreizenden Gebelfer, sie die gesellschaftlichen Bedingungen, worin die Bourgeoisie herrscht, für das letzte Produkt, für das non plus ultra der Geschichte halten, daß sie nur die Knechte der Bourgeoisie sind, eine Knechtschaft, die um so ekelhafter ist, je weniger die Lümmel auch nur die Größe und vorübergehende Notwendigkeit des Bourgeoisregimes selbst begreifen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 14 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Joseph Weydemeyer in New York, 25. März 1852</title>
        <content>Lieber Weydemeyer!
Glückauf für den neuen Weltbürger! Man kann in keiner famosern Zeit auf die Welt kommen als heutzutage. Wenn man in 7 Tagen von London nach Kalkutta fährt, werden wir beide längst geköpft sein oder Wackelköpfe haben. Und Australien und Kalifornien und der Stille Ozean! Die neuen Weltbürger werden nicht mehr begreifen, wie klein unsre Welt war.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 15 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>august_wil</slug>
    <name>Briefe Willich</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 30. August 1852</title>
        <content>[…] Willich verlumpt ganz. Kein Mensch pumpt ihm mehr darauf, daß „Es“ losgehn soll. Sein Freund Schärttner hat ihm vor einigen Tagen coram publico erklärt, daß nun das „freie“ Fressen und Saufen aufhören müsse. Er wurde rot wie ein Puter und der unerbittliche Schärttner nötigte ihn, die Theorie sofort in Praxis setzend, die eben genossnen Potts bar zu zahlen. Einigen, aber nicht zureichenden Halt findet Willich noch im Vögeln der alten Hausphilisterin, bei der er wohnt. Auch das ist notorisch geworden. Niemand glaubt mehr an dieses Sancho Pansas Asketik. […]</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 55.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 5. Oktober 1860</title>
        <content>[…] Nach den neuesten Nachrichten ist Garibaldi Enkel oder Urenkel des Dr. Jos.Bapt.Maria Garibaldi aus Ajaccio, der, von König Theodor Neuhof nach Deutschland geschickt, sich dort mit Fräulein Katharina von Neuhof in Westfalen verheiratete und nach dem Sturz seines Schwagers in Nizza niederließ. In dem Gesicht ist wirklich ein westfälischer Zug. Ewerbeck und Willich sind jeder in seiner Art Karikaturen von G[aribaldi].</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 63.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>wilh_wolff</slug>
    <name>Briefe Wilhelm Wolff</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 2. Mai 1864</title>
        <content>Lieber Mohr,
Die Aussichten wegen Lupus werden täglich schlimmer. Die Geistesabwesenheit, in der er sich befindet, wird mehr und mehr chronisch. Er kennt die Leute noch ganz gut, die zu ihm kommen, spricht aber ganz rambling dazwischen und hat bloß klarere Momente, wenn er tüchtig Stimulantien genommen hat. Auch diese Momente werden immer dämmriger und kürzer. Gumpert hat nur noch sehr wenig Hoffnung, seine Diagnose lautet auf Gehirnerweichung infolge der durch Hyperämie des Gehirns erzeugten langanhaltenden Kopfschmerzen und der daher rührenden Schlaflosigkeit. […]
Jeder Tag, den Lupus in diesem Dusel zubringt, ohne daß die Reizmittel ihn herauszureißen vermögen, macht die Sache natürlich schlimmer, und wenn die nächsten 3–4 Tage keine Besserung bringen, so wird der arme Teufel entweder an Schwäche oder Apoplexie zugrunde gehn, oder, wenn er sich durchschlägt, wird er Idiot. Diese Alternative – Tod oder Blödsinn – ist gar zu scheußlich. […] Wenn der arme Kerl nur durchkäme!</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 216.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 2. Mai 1864 [8:30 abends]</title>
        <content>Lieber Marx,
Die Sache mit Lupus geht rasch. Er hat Halluzinationen, springt fortwährend aus dem Bett etc. Nun fehlt uns ein Mann, der bei ihm wacht und ihn verhindert, sich Schaden zu tun. Hier ist nur ein professioneller Krankenwärter, und der ist engagiert. Borchardt könnte zwar aus einer nahen Irrenanstalt einen bekommen, aber solange noch nicht die letzte Möglichkeit der Genesung verschwunden, will er diese Art Leute natürlich nicht, damit kein Gerede später entsteht und Lupus nicht dadurch geschadet wird.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 217.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Manchester an Jenny Marx in London, 9. Mai 1864 </title>
        <content>Liebe Jenny,
Poor lupus starb heute, 10 Minuten nach 5 Uhr nachmittag. Ich komme soeben von der Leiche.
Als ich von London kam, ging ich denselben Abend noch ihn sehn; er war aber bewußtlos. Den nächsten Morgen erkannte er mich. Ich sah ihn mit Engels und den zwei Ärzten, und beim Weggehn rief er noch (mit schwacher Stimme): Ihr kommt doch wieder. Es war ein Lichtpunkt. Bald darauf fiel er wieder in seine Apathie. […]
Mit ihm ist einer unserer wenigen Freunde und Mitkämpfer hin. Er war ein Mann im besten Sinn des Worts.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 99 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Manchester an Jenny Marx in London, 10. Mai 1864 </title>
        <content>Liebe Jenny,
Poor lupus hatte, wie sich jetzt zeigt – Borchardt schon früher wußte – durch unaufhörliche Arbeit ein Vermögen zusammengeschanzt.
Er hatte Engels, Borchardt und mich in seinem Testament […]  zu seinen Exekutoren ernannt,[...] Er vermacht darin: […]
Den ganzen Rest, der an 6–700 £ beträgt, an mich (an Dich und die Kinder, falls ich vor ihm verstürbe, er hatte für alle Fälle gesorgt) ebenso seine Bücher und alle übrigen Effekten.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 100 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 23. Mai 1864</title>
        <content>My dear Sir,
Hierdurch ersuche und ermächtige ich Sie, als mein Vertreter alle erforderlichen Schritte zur Erfüllung des Testaments unseres gemeinsamen Freundes Wilhelm Wolff zu tun.
Karl Marx, Dr.Ph.

Fr. Engels, Esq.
6, Thorncliffe Grove, Oxford Street,
Manchester.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Original in Englisch. MEW, Bd. 30, Brief 218.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 3. Juni 1864</title>
        <content>[…] Einliegend […]  Ausschnitt aus der „Rhein[ischen] Zeitung“ mit Nekrolog von lupus – geschrieben von Elsner, der jetzt einer der Redakteure der „Breslauer Zeitung“, woraus die „Rheinische“ abgedruckt hat; […] Apropos. Freund Freiligrath darf natürlich nie fehlen, wo es gilt, Ehren einzukassieren. Sieh Elsners Nekrolog.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 221.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 3. Juni 1864</title>
        <content>Lieber Mohr,
In höfl[icher] Bestätigung meines ergebenst Letzten habe ich Dir heute anzuzeigen, daß Lupus' Testament den court of probate vorgestern passiert hat und ich mich in Besitz des fraglichen Dokuments gesetzt habe.
Auch habe ich es bei der Bank vorgezeigt und registrieren lassen und werde Montag oder Dienstag das Geld bei der Bank erheben [...] und Dir übermachen. Es sind ca. £ 230. [...] Den ungefähren Betrag der Erbschaftssteuer – £ 12 – werde ich hierbehalten, […].
Ich habe den Kerl entdeckt, bei dem Lupus sich photographieren ließ, und bei ihm das Original-Negativbild; ich habe 24 Abzüge nehmen lassen, wovon inliegend 4, Du kannst Pfänder und Eccarius je eins geben, und wenn Du noch mehr haben willst, so stehn sie zu Diensten. Bei dieser Gelegenheit habe ich mich auch wieder nehmen lassen, wovon Du das Resultat inl[iegend] siehst, die Leute hier sagen, es sei sehr gut.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 222.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>zaltbommel</slug>
    <name>Briefe Zaltbommel</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Jenny Marx aus Zaltbommel an Karl Marx in London (über ihren angeheirateten Onkel Lion Philips), August 1850</title>
        <content>[…] Dein Onkel, äußerlich alt und innerlich etwas grießgrämisch geworden, schien gleich zu merken, welchen genres mein Besuch war. […] Da ward der kleine Mann plötzlich negativ, verstrickte sich und mich in ein ebenso tiefes als breitspuriges, gründlich seichtes Raisonnement über die Revolution, Communismus, Socialismus und dergl. Dinge mehr, ein Gespräch, aus dem nicht mehr herauszukommen war, so geschickt ich auch seine spießbürgerlichen Hiebe parirte, und das er bei jeder Gelegenheit wieder neu anzuspinnen weiß. […] obgleich ich meistens half and half auf seine Ironie darüber eingehe, so mußte ich ihm doch schon ein paarmal zu seinen abgedroschenen, unendlich gehörten kleinkrämerlichen Bemerkungen einige revolutionäre Wippchen schlagen. Obgleich nun alles, was er sagt, nur das Allerordinairste ist, so kommt doch zuweilen sogar etwas feineres, weltmännisches oder als Holländer vielleicht seemännisches dazwischen. Leider merkt man in der Nähe stets den faulen Schellfischseelenduft. […] Ach, lieber, theurer Karl, ich fürchte, ich fürchte, ich habe die ganze Anstrengung umsonst gemacht und bringe am Ende nicht einmal die Productionskosten der Reise heraus.
[…] im Übrigen möchte ich wenn ich die hiesige Idylle sehe, die doch rein auf Caffesäcken, Theekisten, Häringstonnen und Ölflaschen basirt, Mordbrenner werden und mit der Brandfackel durchs Land ziehn!</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEGA², Abt. III, Bd. 3, S. 621–623.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in London, 8. August 1858</title>
        <content>[…] Meanwhile werde ich sehn, was mit meiner Mutter aufzustellen. Es ist ein sehr kitzliger Punkt, wie ich der Alten antworten soll wegen meines Verhältnisses zu Preußen. Es ist möglich, daß sie ihr Geld herausrückt, wenn sie glaubt, meine Erbschaft sei von Obrigkeit wegen bedroht. Es ist aber auch möglich, daß sie – da sie mir ihr Testament zu machen scheint – dann alles unter die Obhut des Holländers [Lion Philips] stellt, was mir keineswegs zusagt. Que faire dans cette situation? Sie schreibt, ihre Stunden seien gezählt. Ich halte das aber für Redensart. Sie wollte wahrscheinlich von mir nach London eingeladen sein, und ich hätte das positiv getan, aber gerade jetzt brauche ich meine Zeit.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 29, Brief 157.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Jenny Marx aus London an Luise Weydemeyer in Chicago, 11. März 1861</title>
        <content>[…] Infolge aller dieser Geschichten faßte nun Karl den Entschluß, einmal einen Raubzug nach Holland, ins Land der Väter, des Tabaks und des Käses zu machen. Er will sehen, ob er seinem Onkel einige Spezies ablocken kann. Ich bin also in diesem Augenblick Strohwitwe und in Erwartung, ob die große holländische Expedition gelingen wird. Am Sonnabend erhielt ich den ersten Brief mit einigen Hoffnungen und sechzig Gulden. Natürlich geht solche Geschichte nicht schnell, es muß laviert, diplomatisiert und gehörig gemanagt werden. Ich hoffe indessen, daß Karl das Land etwas trockensetzen und in Not bringen wird.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Internationales Institut für Sozialgeschichte, Amsterdam, Marx-Engels-Nachlass, Sign. F 73; zitiert nach: Rolf Hecker, Angelika Limmroth (Hg.): Jenny Marx. Die Briefe, Berlin 2014, S. 278–284.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Berlin (Adresse: F. Lasalle) an Antoinette Philips in Zaltbommel, 24. März 1861</title>
        <content>Meine liebe Cousine,
Ich kann Dir nicht genug für Deinen köstlichen Brief danken, der nur den Fehler hat, daß er zu kurz ist, obgleich Du nach der englischen Regel gehandelt hast, die besten Dinge in das kleinste Behältnis zu packen. Ich kam am letzten Sonntag (17. März) 7 Uhr morgens in Berlin an.
[…] Lassalle, der in einem sehr schönen Hause in einer der schönsten Straßen Berlins wohnt, hatte alles zu meinem Empfang vorbereitet und hieß mich außerordentlich freundlich willkommen. Nachdem wir die ersten Stunden verplaudert hatten […] führte mich Lassalle sofort ins Haus der Gräfin Hatzfeldt, […]. Ich fand ihre Haare so „blond“ und ihre Augen so blau wie früher, aber im übrigen las ich in ihrem Gesicht die Worte eingeprägt: zwanzig und zwanzig macht siebenundfünfzig. Da sind tatsächlich Falten voller „Spuren der Schöpfung“, Wangen und Kinn verraten eine Fülle, die, wie Kohlenlager, lange Zeit braucht, um sich zu bilden, und so fort. Was die Augenbrauen angeht, so war ich sofort von dem Umstand überrascht, daß sie sich verbessert statt verschlechtert hatten, so daß die Kunst die Natur hei weitem übertroffen hatte. […] Alles in allem erinnerte sie mich an einige griechische Statuen, die sich noch einer schönen Büste rühmen, deren Köpfe aber durch die Wechselfälle der Zeit grausam „beknappered“ wurden. Um jedoch nicht ungerecht zu sein, sie ist eine sehr distinguierte Dame, kein Blaustrumpf, sie besitzt viel natürlichen Intellekt und ist sehr lebhaft, an der revolutionären Bewegung stark interessiert […].
Am Montag entwarf mein Freund Lassalle für mich ein Gesuch an den Chef der preußischen Polizei wegen der Wiederherstellung meiner preußischen Staatsbürgerschaft. Am Dienstag trug Lassalle, der ein Mann von außergewöhnlicher Dreistigkeit ist, das Gesuch selbst zu Herrn von Zedlitz […] und teils durch Drohungen, teils durch Schmeicheleien […] hat er es bis jetzt erreicht, daß heute das ministerielle Blatt – die „Preußische Zeitung“ – meine Rückkehr ins „Vaterland“ ankündigte. Ich habe jedoch noch keine offizielle Antwort hinsichtlich meiner Wiedereinbürgerung erhalten. […]
Der Stand der Dinge hier ist unheilverkündend für die an der Macht befindlichen Kräfte. Das preußische Finanzministerium arbeitet mit einem Defizit, und alle alten Parteien sind in der Auflösung begriffen. […] Das kann, wie mein Freund Lassalle glaubt, der geeignete Moment sein, um hier in der preußischen Hauptstadt eine Zeitung herauszugeben, aber ich bin noch zu keinem festen Entschluß gekommen. […]
Du siehst, mein liebes Kind, ich habe in wenigen Tagen viel gesehen, aber Du kannst dennoch überzeugt sein, daß ich mich immer nach Bommel zurücksehne.
Mit den besten Empfehlungen an Dich, Deinen Vater [Lion Philips] und die ganze Familie bleibe ich immer
Dein aufrichtiger Bewunderer
Charles Marx</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Original in Englisch. MEW, Bd. 30, Brief 65 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Elberfeld an Antoinette Philips in Zaltbommel, 13. April 1861</title>
        <content>Meine holde kleine Cousine,
Ich hoffe, Du hast den Brief bekommen, den ich Dir aus Berlin gesandt habe, obgleich Du grausam genug warst, Deinen Bewunderer ohne ein einziges Wort der Bestätigung zu lassen. Nun, meine grausame kleine Hexe, wie willst Du solch ein Verhalten rechtfertigen? Wußtest Du nicht, daß eine Welt von Philistern mich umzingelt hatte und daß eine halbe Armee antiquierter Schönheiten und abscheulicher Blaustrümpfe ihr Bestes taten, um mich in einen Esel zu verwandeln? […]
„Ans Vaterland, das teure, schließ dich an“, ist ein sehr schöner Satz, aber ganz im Vertrauen möchte ich Dir sagen, daß Deutschland ein so schönes Land ist, daß man am besten außerhalb seiner Grenzen lebt. Ich für meinen Teil würde, wenn ich ganz frei wäre [...], niemals England verlassen, um nach Deutschland zu gehen und noch weniger nach Preußen und am allerwenigsten nach diesem affreux Berlin mit seinem „Sand“ und seiner „Bildung“ und „seinen überwitzigen Leuten“. […]
Aber genug von diesen Torheiten. In vollem Ernst, ich fühle mich sehr glücklich bei dem Gedanken, Dich und den ganzen Bommeler Familienkreis bald wiederzusehen. […]
Und nun, meine kleine Zauberin, lebe wohl und vergiß nicht ganz
Deinen fahrenden Ritter
Charles Marx</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 68 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Lion Philips in Zaltbommel, 6. Mai 1861</title>
        <content>Lieber Onkel,
Zunächst muß ich Dir meinen innigsten Dank aussprechen für die große Freundschaft, die Du mir von neuem bewiesen, und die liebenswürdige Gastfreundschaft, die ich in Deinem Hause fand. Um nicht dem Verdacht der Schmeichelei zu verfallen, will ich nur ganz im Vorübergehn andeuten, welchen außerordentlichen Genuß mir der Verkehr mit einem Manne von Deiner Erfahrung gewährt hat, der einerseits so human, vorurteilslos und originell sich das Weltgetriebe anschaut, andrerseits das Feuer und den Ungestüm der Jugend sich völlig bewahrt hat. […]
Du wirst Dich erinnern, lieber Onkel, wie wir häufig zusammen darüber scherzten, daß die Menschenzucht heutzutage so sehr zurücksteht hinter der Viehzucht. Ich habe nun Deine ganze Familie gesehn und muß Dich demnach für einen Virtuosen in der Menschenzucht erklären. Ich habe nie in meinem Leben eine bessere Familie kennengelernt. Alle Deine Kinder sind selbständige Charaktere, jedes eigentümlich, jedes besitzt besondre geistige Vorzüge, und alle zeichnen sich gleichmäßig durch humane Bildung aus.
Hier in London herrscht große Konsternation über den Gang der Dinge in Amerika. Die Gewalttaten, wozu nicht nur die seceded states gegriffen haben, sondern auch einige der central oder border states […] haben jeden Kompromiß unmöglich gemacht. Es unterliegt keinem Zweifel, daß im Beginn des Kampfes sich die Waagschale zugunsten des Südens neigen wird, wo die Klasse der besitzlosen weißen Abenteurer einen unerschöpflichen fonds für eine kriegerische Miliz bildet. In the long run wird natürlich der Norden siegen, da er im Notfall die letzte Karte einer Sklavenrevolution ausspielen kann. […]</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 70 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Zaltbommel an Friedrich Engels in Manchester, 22. Dezember 1863</title>
        <content>[…] Du siehst aus der Adresse, daß ich wieder in Holland, wo ich gestern glücklich landete. In Trier, wo die dort von meiner Mutter hinterlassenen Papiere und Effekte versiegelt, konnte die Entsieglung noch nicht stattfinden, weil die durch einen sehr weitläufigen Instanzenzug durchgehenden holländischen Vollmachten noch nicht angelangt. […]
In der ganzen Rheinprovinz, von Trier bis Frankfurt a.M. und von da über Gießen nach Köln, bis an die holländische Grenze hörte ich nur über die Preußen schimpfen. Wenig, sehr wenig Schleswig-Holsteinianismus. Gilt allzumeist als „preußischer Pfiff“.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 207.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Zaltbommel an Friedrich Engels in Manchester, 27. Dezember 1863</title>
        <content>[…] Mein Onkel [Lion Philips], der ein famoser alter boy ist, legt mir selbst Pflaster und Kataplasmen auf, und meine liebenswürdige, witzige und mit gefährlich schwarzen Augen versehne Cousine [Antoinette Philips] pflegt und hegt mich aufs beste. […]  Der Dr. […]  wird mir sagen, wann mein Zustand Lokomotion bis London erlaubt. [...]
Das Rauchen hat bei mir seit 2½  Monate ganz aufgehört und ist nicht wahrscheinlich, daß ich es sobald wieder beginnen werde. […]
P.S. Apropos. Meine Cousine hat ein Album, wie alle „Dametjes“, und ich habe ihr versprochen, ihr Photogramms mitsammeln zu helfen, u. a. auch Deins. Wenn Du also noch ein Photogramm zur Hand hast, so sei so gut, es in den Brief einzulegen, den Du mir hoffentlich endlich schreiben wirst hierhin.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 30, Brief 208.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester [nach dem Tod Lion Philips‘], 31. Dezember 1866</title>
        <content>[…] Ich habe heute eine sehr trübe Nachricht erhalten, den Tod meines Onkels, der ein ausgezeichneter Mann war. Er starb aber schön, rasch, umgeben von allen seinen Kindern, mit vollem Bewußtsein und den Pfaffen mit feiner Voltairescher Ironie begießend.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 140.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
</lettergroups>

<!-- <footnotes>
  <footnote></footnote>
</footnotes>
<footnotes_en>
</footnotes_en> -->
