<?xml version="1.0" encoding="utf8" standalone="yes" ?>
<lettergroups>
  <lettergroup>
    <slug>pav_anne</slug>
    <name>Briefe Annenkov</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Marx aus Brüssel an Pawel Wassiljewitsch Annenkow in Paris, 28. Dezember 1846</title>
        <content>Lieber Herr Annenkow!
Sie hätten meine Antwort auf Ihren Brief vom 1.November schon längst erhalten, wenn nicht mein Buchhändler mir erst vergangene Woche das Buch des Herrn Proudhon „Philosophie de la misère“ zugeschickt hätte. Ich habe es in zwei Tagen durchflogen, um Ihnen sofort meine Meinung mitteilen zu können. […]
Ich gestehe Ihnen offen, daß ich das Buch im allgemeinen schlecht, ja sehr schlecht finde. [...] Herr Proudhon liefert nicht deshalb eine falsche Kritik der politischen Ökonomie, weil er eine lächerliche Philosophie besitzt, sondern er liefert eine lächerliche Philosophie, weil er die gegenwärtigen sozialen Zustände […] nicht begriffen hat. […]
Herr Proudhon verwechselt die Ideen mit den Dingen. Die Menschen verzichten nie auf das, was sie gewonnen haben, aber das bedeutet nicht, daß sie nie auf die Gesellschaftsform verzichten, in der sie bestimmte Produktivkräfte erworben haben. Ganz im Gegenteil. […] Mit der Erwerbung neuer Produktivkräfte ändern die Menschen ihre Produktionsweise, und mit der Produktionsweise ändern sie alle ökonomischen Verhältnisse, die bloß die für diese bestimmte Produktionsweise notwendigen Beziehungen waren.
Das gerade hat Herr Proudhon nicht begriffen […]. Unfähig, die wirkliche Bewegung der Geschichte zu verfolgen, liefert Herr Proudhon eine Phantasmagorie, die den Anspruch erhebt, dialektisch zu sein. […] seine Geschichte spielt sich im Nebelreich der Einbildung ab und ist hoch erhaben über Zeit und Ort. Mit einem Wort: das ist Hegelsches abgedroschenes Zeug, das ist keine Geschichte, […] sondern heilige Geschichte – Geschichte der Ideen. […]
Der einzige Punkt, in dem ich mit Herrn Proudhon vollständig einverstanden bin, ist sein Widerwille gegen die sozialistische Gefühlsduselei. Ich habe mich bereits vor ihm durch meine Persiflage des schafsköpfigen, sentimentalen, utopischen Sozialismus sehr unbeliebt gemacht. Aber macht sich Herr Proudhon nicht sonderbare Illusionen, wenn er seine kleinbürgerliche Sentimentalität, ich meine seine Salbadereien über das häusliche Leben, die Gattenliebe und all diese Banalitäten, der sozialistischen Sentimentalität gegenüberstellt, die, zum Beispiel bei Fourier, viel tiefer ist als die anmaßenden Plattheiten unseres guten Proudhon? […] Herr Proudhon ist von Kopf bis Fuß Philosoph, Ökonom des Kleinbürgertums. [...] Er ist Bourgeois und Volk zugleich. Im Innersten seines Gewissens schmeichelt er sich, unparteiisch zu sein, das rechte Gleichgewicht gefunden zu haben, das den Anspruch erhebt, etwas anderes zu sein als das rechte juste-milieu. Ein solcher Kleinbürger vergöttlicht den Widerspruch, weil der Widerspruch der Kern seines Wesens ist. Er selber ist bloß der soziale Widerspruch in Aktion.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Original in Französisch; MEW, Bd. 27, Brief 31 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>mak_bak</slug>
    <name>Briefe Bakunin</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>** Syntax Error **</title>
        <content>Dear Fred,
Das einliegende Dokument1 ersuche ich Dich – trotz seiner Fadaise – ernsthaft zu studieren, Deine Randglossen mir französisch zu schreiben und die Sache selbst bis höchstens Saturday next mir zu retournieren!
Herr Bakunin – im Hintergrund dieser Geschichte – ist so herablassend, die Arbeiterbewegung unter russische Leitung nehmen zu wollen.
Diese Scheiße existiert seit 2 Monaten. Erst heut abend hat sie old [Johann Philipp] Becker brieflich dem Generalrat mitgeteilt. Diesmal hat Schaute [Sigismund Borkheim] recht. Die Gesellschaft soll, wie old Becker schreibt, den mangelnden „Idealismus“ unsrer Gesellschaft ersetzen. L'idealisme Russe!
Es herrschte große Wut, namentlich unter den Franzosen, über dies Aktenstück heute abend in unsrem Conseil Général. Ich kannte die Scheiße längst. Ich betrachtete sie als totgeboren und, aus Rücksicht für old Becker, wollte sie ruhig sterben lassen. […]
Mais, unsre Gesellschaft kann nicht wegen old Becker a suicide begehn.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 136.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Gemeint sind Programm und Reglement der „Alliance Internationale de la Democratie Socialiste“, die im Oktober 1868 von Michail Bakunin in Genf gegründet wurde.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 18. Dezember 1868</title>
        <content>[…] Etwas Erbärmlicheres als das theoretische Programm hab' ich nie gelesen. Sibirien, der Bauch und die junge Polin haben den Bakunin zum perfekten Ochsen gemacht.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 136.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Michail Bakunin aus Genf an Karl Marx in London, 22. Dezember 1868</title>
        <content>[…] Du fragst, ob ich noch Dein Freund bin. – Ja, mehr als je, lieber Marx, weil ich besser als je verstehe, wie recht Du hattest fortzufahren und uns aufzurufen, auf der großen Straße der ökonomischen Revolution voranzuschreiten und die zu tadeln, die sich auf Seitenpfaden nationaler oder ausschließlich politischer Art verloren. Ich bin jetzt das, was Du vor 20 Jahren zu tun begonnen hast. Seit dem feierlichen öffentlichen Abschied, den ich auf dem Berner Kongreß an die Bourgeois gerichtet habe, kenne ich keine andere Gesellschaft mehr, kein anderes Milieu als die Welt der Arbeiter. Mein Vaterland ist jetzt die Internationale, die Du hauptsächlich mitbegründet hast. Du siehst also, lieber Freund, ich bin jetzt Dein Schüler – und ich bin stolz, es zu sein.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Anm. 284.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 6. September 1870</title>
        <content>Dear Fred,
Ich war eben „niedergesetzt“, um Dir zu schreiben, als [Auguste] Serraillier kömmt und mir anzeigt, daß er morgen London für Paris verläßt, jedoch um sich dort nur ein paar Tage aufzuhalten. Hauptzweck: Die Sachen mit der Internationale dort (Conseil Fédéral de Paris) zu arrangieren. Dies um so nötiger, als heute die ganze French Branch nach Paris aufbricht, um dort Dummheiten im Namen der Internationale zu machen. „Sie“ wollen die provisorische Regierung stürzen, commune de Paris etablieren, Pyat zum französischen Gesandten in London ernennen etc.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 22.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Bolte in New York, 23. November 1871 </title>
        <content>[…] Die Internationale wurde gestiftet, um die wirkliche Organisation der Arbeiterklasse für den Kampf an die Stelle der sozialistischen oder halbsozialistischen Sekten zu setzen. […]
Und die Geschichte der Internationalen war ein fortwährender Kampf des Generalrats gegen die Sekten und Amateurversuche, die sich gegen die wirkliche Bewegung der Arbeiterklasse innerhalb der Internationalen selbst zu behaupten suchten. Dieser Kampf wurde in den Kongressen, aber viel mehr noch in den privaten Verhandlungen des Generalrats mit den einzelnen Sektionen geführt.
Da in Paris die Proudhonisten (Mutualisten) die Mitstifter der Assoziation waren, führten sie während der ersten Jahre natürlich das Ruder zu Paris. […]
In Deutschland – die Lassalleclique. Ich habe selbst während zwei Jahren mit dem berüchtigten [Johann Baptist von] Schweitzer korrespondiert, und ihm unwiderleglich nachgewiesen, daß Lassalles Organisation eine bloße Sektenorganisation ist und als solche der von der Internationalen angestrebten Organisation der wirklichen Arbeiterbewegung feindlich ist. […]
Ende 1868 trat der Russe Bakunin in die Internationale, mit dem Zweck, innerhalb derselben eine zweite Internationale, mit ihm als Chef, unter dem Namen der „Alliance de la Démocratie Socialiste“ zu bilden. […]
Sein Programm war ein rechts und links oberflächlich zusammengeraffter Mischmasch […]
Diese Kinderfabel fand Anklang (und hat noch gewissen Halt) in Italien und Spanien, wo die realen Bedingungen der Arbeiterbewegung noch wenig entwickelt sind, und unter einigen eitlen, ehrgeizigen, hohlen Doktrinären in der romanischen Schweiz und in Belgien.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source> MEW, Bd. 33, Brief 127 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>carl_ferd_jul_froeb</slug>
    <name>Briefe Fröbel</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Paris [Rue Vaneau 31, Faub. St.Germain] an Julius Fröbel in Zürich, 21. November 1843</title>
        <content>Lieber Freund!
Soeben ist Ihr Brief angekommen, aber unter ganz eigentümlichen Symptomen.
1. Fehlt alles, was Sie, wie Sie schreiben, beigelegt haben, mit Ausnahme von Engels' Aufsatz. Dieser aber ist zerstückelt, daher unbrauchbar. […]
Was nun die Sache selbst anbetrifft, so ist es jetzt nötig:
α) Dem Schüller einstweilen die Ausgabe des besagten Aktenstücks zu untersagen, da dies ein Hauptschmuck unsrer ersten Nummer1 sein muß.
β) Schicken Sie den ganzen Inhalt unter der Adresse von Louis Blanc. […]
γ) Ruge ist noch nicht hier. Ich kann nicht wohl mit dem Druck anfangen, bis er angekommen. Die mir bisher von Hiesigen (Heß, Weill etc.) zugesandten Aufsätze habe ich […] ablehnen müssen. Ruge kömmt aber wahrscheinlich Ende dieses Monats. […] Ich habe an Feuerbach, Kapp und Hagen geschrieben. Feuerbach hat schon geantwortet. […]
Diese Pseudo-Republikaner sollen merken, daß sie es nicht mit Kühjungen und Schneidergesellen zu tun haben. […]
Entschuldigen Sie das Knöcherne dieses Briefes. Ich kann vor Indignation nicht schreiben.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 13 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>„Deutsch-Französische Jahrbücher“.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>heinr_heine</slug>
    <name>Briefe Heine</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Paris an Heinrich Heine in Paris, 12. Januar 1845</title>
        <content>Lieber Freund!
Ich hoffe morgen noch Zeit zu haben, Sie zu sehen. Meine Abreise findet Montag statt. […]
Von allem, was ich hier an Menschen zurücklasse, ist mir die Heinesche Hinterlassenschaft am unangenehmsten. Ich möchte Sie gern mit einpacken.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 21 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Brüssel [Rue Pachecho vis-a-vis du Hôpital St.Jean, Nr.35] an Heinrich Heine in Paris, 24. März 1845</title>
        <content>Lieber Heine!
Sie entschuldigen mich mit einer Masse Douanenplackereien, wenn ich Ihnen heute nur einige Zeilen schreibe. […]
Meine Frau läßt Sie und Ihre Gemahlin vielmal grüßen. Vorgestern war ich auf der hiesigen Administration de la Sûreté publique, wo ich schriftlich erklären mußte, in Belgien nichts über Tagespolitik drucken zu lassen.
Der Renouard und Börnstein haben Ihr „Wintermärchen“ mit dem Druckort New York in Paris drucken und hier in Brüssel zum Verkauf ausbieten lassen. Dieser Nachdruck soll überdem von Druckfehlern wimmeln.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 22 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Brüssel an Heinrich Heine in Paris, ca. 5. April 1846</title>
        <content>Mein lieber Heine!
Ich benutze die Durchreise des Überbringers dieser Zeilen, des Herrn Annenkow, eines sehr liebenswürdigen und gebildeten Russen, um Ihnen meine besten Grüße zukommen zu lassen.
Vor einigen Tagen fiel mir zufällig eine kleine Schmähschrift gegen Sie in die Hand – hinterlassene Briefe Börnes. Ich hätte ihn nie für so fad, kleinlich und abgeschmackt gehalten, als es da schwarz auf weiß zu lesen ist. Und welch elendes Gekohl nun gar der Nachtrag von Gutzkow etc. Ich werde in einer deutschen Zeitschrift eine ausführliche Kritik Ihres Buchs über Börne schreiben.¹ Eine tölpelhaftere Behandlung, als dies Buch von den christlich-germanischen Eseln erfahren hat, ist kaum in irgendeiner Literaturperiode aufzuweisen, und doch fehlt's keiner deutschen Periode an Tölpelei.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source> MEW, Bd. 27, Brief 27 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Die „Schmähschrift“ ist wohl „Ludwig Börne's Urtheil über H.Heine“; Heines Buch über Börne:
„Heinrich Heine über Ludwig Börne“ (1840). Ein Artikel von Marx hierzu ist bisher nicht bekannt.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 17. Januar 1855</title>
        <content>Lieber Frederic,
Ich konnte gestern of course nicht an die „Tribune“ schreiben und auch heute für einige Zeit à venir nicht, weil gestern zwischen 6 und 7 Uhr morgens meine Frau von einem bona fide traveller¹ – leider of the „sex“ par excellence – genesen ist. Wäre es ein männliches Wesen, so ginge die Sache schon eher. […]
Ich habe Heines 3 Bände nun zu Hause. Unter anderm erzählt er ausführlich die Lüge, ich etc. seien ihn trösten gekommen, als er in der Augsburger „ A.Z.“ wegen der Erhaltung von Louis-Philippschen Geldern „angegriffen“ war.² Der gute Heine vergißt absichtlich, daß meine Intervention für ihn sich Ende 1843 ereignete, also nicht mit facts zusammenhängen konnte, die nach der Februarrevolution 1848 ans Licht kamen. But let it pass. In der Angst seines bösen Gewissens, denn der alte Hund hat für allen solchen Dreck ein monströses Gedächtnis, sucht er zu kajolieren.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 28, Brief 193.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Eigentl. Reisender [auf Treu und Glauben], dem laut den Ausschankgesetzen in England alkoholische Getränke an Sonn- und Feiertagen nur dann verabfolgt werden durften, wenn er eine Wegstrecke von mindestens 3 Meilen zurückgelegt hatte. Hier: humorvolle Bezeichnung d. Geburt Eleanors.</footnote>
          <footnote>Nach der Februarrevolution 1848 erschien in der französischen Presse ein Verzeichnis von Personen, die von der Regierung Louis-Philippes Gelder erhalten hatten; darin war auch Heine aufgeführt. Am 28. April 1848 druckte die Augsburger „Allgemeine Zeitung“ Auszüge daraus und beschuldigte dabei Heine der Käuflichkeit. Heine erwiderte, er sei durch das Verbot seiner Schriften durch den deutschen Bundestag in eine schwierige materielle Lage geraten und sei daher gezwungen gewesen, die von französischen Freunden erwirkte Pension anzunehmen.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>geo_her</slug>
    <name>Briefe Herwegh</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Brüssel an Georg Herwegh in Paris, 26. Oktober 1847</title>
        <content>[…] Die Gräfin Hatzfeldt hatte mich ferner gebeten, einige Worte an Dich zu ihrer Empfehlung zu schreiben. Ich glaube, daß Du ihre Bekanntschaft jetzt schon gemacht haben wirst. Die Frau hat für eine Deutsche viel Energie entwickelt in dem Duell mit ihrem Mann. […]
Wenn Du wieder einmal herüberkommst, wirst Du finden, daß in dem kleinen Belgien selbst für unmittelbare Propaganda mehr zu tun ist, als in dem großen Frankreich. […]
Ich ersuche Dich aber, da Du mir ohnehin schon lange einen Brief schuldig bist, diesmal Deine Scheu gegen das Schreiben zu überwinden und bald zu antworten. Ich wollte Dich zudem bitten, den Bakunin zu fragen, auf welchem Weg, unter welcher Adresse und in welcher Weise ich einen Brief an Tolstoi gelangen lassen kann?</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 37 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>mos_hess</slug>
    <name>Briefe Moses Heß</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Manchester an Karl Marx in London, 5. Februar 1865</title>
        <content>[…] Das „Social-Demokrätchen“ [„Der Sozialdemokrat“, Zeitung des ADAV] wird mir alle Tage widerlicher. Dieser Scheiß-[Moses] Heß, der sich uns gegenüber als wirklicher geheimer Lassallescher Angestellter mit einer Protektormiene geriert; die tiefsinnigen beschissenen Artikel des Herrn [Johann Baptist von] Schweitzer über Enzyklika und Bismarck, die mit allem Schund kokettieren und bloß auf die Bürger schimpfen, die totale Abmattung und Talentlosigkeit und selbst Abwesenheit alles gesunden Menschenverstandes mit Ausnahme von ein paar Sachen, das alles ist etwas zu viel für mich. Dreimal in der Woche Lassalle-Kultus, das halt' der Teufel aus, und es ist gut, daß die Krisis kommt.[…]</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 31, Brief 21.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>oaris</slug>
    <name>Briefe Paris</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Jenny Marx aus Trier an Karl Marx in Paris [nach dem gescheiterten Attentat auf den preußischen König Friedrich Wilhelm IV.], zwischen 4. und 7. August 1844</title>
        <content>Mein Teurer!
Ich erhielt Deinen Brief grade in dem Moment als alle Glocken läuteten, Geschütze feuerten und die fromme Schar in die Tempel wallte, dem himmlischen Herrn ein Halleluja zu bringen, daß er den irdischen Herrn so wundersam gerettet. Du kannst Dir denken, mit welch eigener Empfindung ich während der Feier die Heineschen Lieder las, und auch mein Hosiannah mit anstimmte. Hat denn auch Dein Preußenherz vor Entsetzen gebebt bei der Kunde jenes Frevels, jenes unerhörten, undenkbaren Frevels? […] Ein Trost bleibt noch beim Entsetzlichen dem reinen Preußenvolke, nämlich: daß kein politischer Fanatismus der Beweggrund der Tat war, sondern rein persönliche Rachlust. Sie trösten sich damit –  wohl ihnen –, grade hierin liegt von Neuem der Beweis, daß in Deutschland eine politische Revolution unmöglich ist, zu einer sozialen aber alle Keime vorhanden sind. Hat es dort niemals einen politischen Schwärmer gegeben, der das Äußerste gewagt, so ist dagegen der erste, der einen Mordversuch gewagt, aus Not, aus materieller Not dazu getrieben worden. Der Mann [Attentäter Heinrich Ludwig Tschech] hat unter beständiger Gefahr des Hungertodes drei Tage in Berlin vergebens gebettelt – also ein sozialer Mordversuch! Geht es einmal los, so bricht es aus von dieser Seite – das ist der empfindlichste Fleck und an dem ist auch ein deutsches Herz verwundbar!</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 40, S. 651.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Barmen an Karl Marx in Paris; Anfang Oktober 1844</title>
        <content>[…] Ich sitze jetzt hier seit drei Wochen in Barmen und amüsiere mich so gut es geht mit wenig Freunden und viel Familie, unter der sich glücklicherweise ein halb Dutzend liebenswürdiger Weiber befinden. An Arbeiten ist hier nicht zu denken, um so weniger, als meine Schwester [Marie Engels] sich mit dem Londoner Kommunisten Emil Blank, den Ewerb[eck] kennt, verlobt hat und jetzt natürlich ein verfluchtes Rennen und Laufen im Hause ist. Übrigens sehe ich wohl, daß meiner Rückkehr nach Paris noch bedeutende Schwierigkeiten werden in den Weg gelegt werden, und daß ich wohl werde auf ein halbes oder ganzes Jahr mich in Deutschland  herumtreiben müssen […]
Ich war in Köln drei Tage und erstaunte über die ungeheure Propaganda, die wir dort gemacht haben. […] Am besten gefallen mir übrigens noch meine Elberfelder, bei denen die menschliche Anschauungsweise wirklich in Fleisch und Blut übergegangen ist; diese Kerls haben wirklich angefangen, ihre Familienwirtschaft zu revolutionieren und lesen ihren Alten jedesmal den Text, wenn sie sich unterfangen, die Dienstboten oder Arbeiter aristokratisch zu behandeln – und so was ist schon viel in dem patriarchalischen Elberfeld. […]
Seit ich fort war, hat das Wuppertal einen größeren Fortschritt in jeder Beziehung gemacht als in den letzten fünfzig Jahren. Der soziale Ton ist zivilisierter geworden, die Teilnahme an der Politik, die Oppositionsmacherei ist allgemein, die Industrie hat rasende Fortschritte gemacht, neue Stadtviertel sind gebaut, ganze Wälder ausgerottet worden, und das ganze Ding steht jetzt doch eher über als unter dem Niveau der deutschen Zivilisation, während es noch vor vier Jahren tief darunter stand – kurz, hier bereitet sich ein prächtiger Boden für unser Prinzip vor […].
Ein sehr wütender Kommunist, Karikaturen- und angehender Geschichtsmaler, namens Seel, geht in zwei Monaten nach Paris, ich werde ihn an Euch adressieren, der Kerl wird Euch durch sein enthusiastisches Wesen, seine Malerei und Musikliebhaberei gefallen und ist sehr gut zu gebrauchen als Karikaturenmacher. […]
Nun lebe wohl, lieber Karl, und schreibe recht bald. Ich bin seitdem doch nicht wieder so heiter und menschlich gestimmt gewesen, als ich die zehn Tage war, die ich bei Dir zubrachte.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 1.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Der Brief ist wohl der früheste von Engels an Marx. Auf der Rückreise von England nach Deutschland war Engels Ende August 1844 in Paris eingetroffen, wo er sich zehn Tage aufhielt und dort erstmals  mit Marx zusammentraf.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Barmen an Karl Marx in Paris, 19. November 1844</title>
        <content>[…] Ich war vor ein paar Tagen in Köln und Bonn. In Köln geht alles gut. Grün wird Dir von der Tätigkeit der Leute erzählt haben. Heß gedenkt in 14 Tagen bis 3 Wochen auch dort hinzukommen, wenn er die gehörigen Gelder dazu bekommt. Den Bürgers habt Ihr ja jetzt auch da, und damit ein gehöriges Konzilium. Um so weniger werdet Ihr mich nötig haben, und um so nötiger bin ich hier. Daß ich jetzt noch nicht kommen kann, ist klar, weil ich mich sonst mit meiner ganzen Familie überwerfen müßte. Zudem hab' ich eine Liebesgeschichte, die ich auch erst ins reine bringen muß. […] So ist z.B. Jung und eine Menge andrer nicht zu überreden, daß zwischen uns und Ruge ein prinzipieller Unterschied obwaltet, und noch immer der Meinung, es sei lediglich persönlicher Skandal. Wenn man ihnen sagt, R[uge] sei kein Kommunist, so glauben sie das nicht recht und meinen, es sei immer schade, daß eine solche „literarische Autorität“ wie R[uge] unbedachtsam weggeworfen sei! […]
Ich sitze bis über die Ohren in englischen Zeitungen und Büchern vergraben, aus denen ich mein Buch über die Lage der englischen Proletarier zusammenstelle. […] Ich werde den Engländern ein schönes Sündenregister zusammenstellen; ich klage die englische Bourgeoisie vor aller Welt des Mordes, Raubes und aller übrigen Verbrechen in Masse an und schreibe eine englische Vorrede dazu, die ich apart abziehen lassen und an die englischen Parteichefs, Literaten und Parlamentsmitglieder einschicken werde. […] Übrigens versteht es sich, daß ich den Sack schlage und den Esel meine, nämlich die deutsche Bourgeoisie, der ich deutlich genug sage, sie sei ebenso schlimm wie die englische, nur nicht so couragiert, so konsequent und so geschickt in der Schinderei. […]
Heß hat in vielem, was er über Feuerb[ach] sagt, recht, aber auf der andern Seite scheint er noch einige idealistische Flausen zu haben – wenn er auf theoretische Dinge zu sprechen kommt, geht es immer in Kategorien voran, und daher kann er auch nicht populär schreiben, weil er viel zu abstrakt ist.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 2.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Barmen an Karl Marx in Paris, 20. Januar 1845</title>
        <content>[…] Was mir einen aparten Spaß macht, ist diese Einbürgerung der kommunistischen Literatur in Deutschland, die jetzt ein fait accompli ist. Vor einem Jahr fing sie an, sich außer Deutschland in Paris einzubürgern, eigentlich erst zu entstehen, und jetzt sitzt sie dem deutschen Michel schon auf dem Nacken. Zeitungen, Wochenblätter, Monats- und Vierteljahrsschriften und eine heranrückende Reserve von schwerem Geschütz ist alles in bester Ordnung. Es ist doch verflucht rasch gegangen! […] – man entdeckt allmählich einzelne kommunistische Cliquen, die sich ganz im stillen und ohne unser direktes Zutun entwickelt haben. – Auch das „Gemeinnützige Wochenblatt“, das früher mit der „Rheinischen Zeitung“ zusammen ausgegeben, ist jetzt in unsern Händen. […]
Gestern bekam ich das „Vorwärts“, von dem ich seit meiner Abreise nichts gesehen. Einige Witze von Bernays haben mich köstlich amüsiert, der Kerl kann einem so ein recht gründliches Lachen abgewinnen, was mir sonst beim Lesen selten passiert. Sonst ist es freilich schlecht und nicht interessant und belehrend genug, als daß viele Deutsche es sich auf die Dauer halten sollten. […] Warum schreibt Bakunin nichts, und warum ist der Ewerbeck nicht dazu zu kriegen, daß er wenigstens trivial schreibt? Der arme Bernays wird jetzt wohl im Brummstall sitzen, grüß ihn von mir und laß ihn sich den Dreck nicht zu sehr zu Herzen nehmen, zwei Monat gehen auch herum, obwohl es scheußlich genug ist. Was machen überhaupt die Bengels? Du schreibst gar nichts darüber. Ist Guerrier wieder dort, schreibt Bakunin französisch? Was treibt die ganze Bande, die im August jeden Abend den Quai Voltaire frequentierte?
[…] ich führe Dir hier ein Leben, wie es der glänzendste Philister nur verlangen kann, ein stilles und geruhiges Leben in aller Gottseligkeit und Ehrbarkeit, sitze auf meinem Zimmer und arbeite, geh' fast gar nicht aus, bin solide wie ein Deutscher; wenn das so fortgeht, so fürcht' ich gar, daß der Herrgott mir meine Schriften übersieht und mich in den Himmel läßt. […] Barmen ist zu scheußlich, die Zeitverschwendung ist zu scheußlich, und besonders ist es zu scheußlich, nicht nur Bourgeois, sondern sogar Fabrikant, aktiv gegen das Proletariat auftretender Bourgeois zu bleiben. Ein paar Tage auf der Fabrik meines Alten haben mich [daz]u gebracht, diese Scheußlichkeit, die ich etwas übersehen hatte, mir wieder vor die Augen zu stellen. […] Dazu das erschlaffende Leben in einer ganz radikal-christlich-preußischen Familie – es geht nicht mehr, ich würde auf die Dauer ein deutscher Philister werden können und das Philisterium in den  Kommunismus hineintragen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 3.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Brüssel an Karl Marx in Paris [Monsieur Charles Marx aux soins de  Madame Gsell, 75, Boulevard Beaumarchais, Paris], 9. März 1848</title>
        <content>[…] Sonntag abend hat Jottr[and] die Geschichte mit Dir und Deiner Frau in der Association Démocratique erzählt.¹ Ich kam zu spät, um sie anzuhören, und hörte bloß noch einige wütende flämische Bemerkungen von Pellering. Auch Gigot sprach und kam darauf zurück. […]  Maynz will, man soll die Sache gerichtlich verfolgen, und Du sollst Dich als partie civile konstituieren, wegen der Domizilverletzung pp. . […] Die Sache hat große Sensation gemacht und sehr geholfen, den Deutschenhaß zu besänftigen. […]
Die Geschichte in Köln ist unangenehm. Die 3 besten Leute sitzen.² Ich hab' einen aktiven Teilnehmer an der Geschichte gesprochen. Sie wollten losschlagen, aber statt sich mit Waffen zu versehen, die leicht zu haben waren, gingen sie vors Rathaus, unbewaffnet, und ließen sich zernieren. […]
Unsre alten Freunde in Köln scheinen sich sehr zurückgehalten zu haben, obwohl sie mit beschlossen hatten loszubrechen. Der kleine d'E[ster], D[aniels], Bürgers] waren einen Augenblick da, gingen aber gleich wieder fort, obwohl der kleine Dr. im Stadtrat gerade nötig war.
Die Nachrichten aus Deutschland sind sonst famos. In Nassau eine vollendete Revolution, in München die Studenten, Maler und Arbeiter in voller Insurrektion, in Kassel die Revolution vor der Tür, in Berlin grenzenlose Angst und Zaudern, in ganz Westdeutschland Preßfreiheit und Nationalgarde proklamiert; vorderhand ist das genug.
Wenn doch der FW IV. sich starrköpfig hielt! Dann ist alles gewonnen, und wir haben in ein paar Monaten die deutsche Revolution. […]
In Köln ist die ganze kleine Bourgeoisie für Anschluß an die französische Republik; die 1797er Erinnerungen herrschen augenblicklich vor.
Tedesco sitzt noch immer. Ich weiß nicht, wann er vor Gericht kommen wird.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source></source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Am 3. März 1848 erhielt Marx die königliche Verfügung, Belgien innerhalb von 24 Stunden zu verlassen. In der Nacht zum 4. März, während sich Marx auf die Abreise vorbereitete, drang Polizei in seine Wohnung in Brüssel ein und verhaftete ihn. Am 4. März wurde auch seine Frau verhaftet. Nach 18stündiger Haft wurden Marx und seine Familie gezwungen, Belgien unverzüglich zu verlassen; auf Einladung Flocons, Mitglied der provisorischen Regierung der Französischen Republik, begab sich Marx nach Frankreich.</footnote>
          <footnote>Andreas Gottschalk, August Willich und Fritz Anneke.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Paris an Friedrich Engels in Brüssel, ca. 12. März 1848</title>
        <content>Lieber Engels!
Laß Dir von Breyer die 100 francs zahlen, die er mir hoch und teuer versprach, in einer Woche wiederzugeben, von Gigot 30, von Heß 10. […]
Maynz wird den Wechsel bei Cassel von 114 fr. einlösen und Dir auszahlen. Diese verschiednen Summen nimm zusammen und verbrauche sie. […]
Zentralbehörde [des Bundes der Kommunisten] ist hier konstituiert worden, da Jones, Harney, Schapper, [Heinrich] Bauer, Moll sich hier befinden. Man hat mich zum Präsidenten und Schapper zum Sekretär ernannt. Mitglieder sind: Wallau, Lupus, Moll, Bauer und Engels.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 27.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Paris an Friedrich Engels in Brüssel, 16. März 1848</title>
        <content>[…] Hier wird die Bourgeoisie wieder gräßlich frech und reaktionär, mais elle verra.
Bornstedt und Herwegh benehmen sich als Lumpen. Sie haben hier einen schwarz-rot-goldnen Verein contre nous gestiftet. Erstrer wird heut aus dem Bund ausgestoßen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 28.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Brüssel an Karl Marx in Paris, 18. März 1848</title>
        <content>[…] Tedesco ist frei und gleich nach Lüttich fort, ohne einen Menschen zu sehen. Esselen war einige Tage hier, aber er hatte ihn nicht gesehen.
Hier herrscht eine Finanz-, Börsen-, Industrie- und Handelskrisis ohnegleichen. Der Commerce jammert arbeitslos auf dem Café Suisse herum, die Herren Kauwerz, Lauffs und Konsorten schleichen umher wie bepißte Pudel, die Arbeiter haben Rassemblements gemacht und petitioniert, große Brotnot allgemein. Bares Geld nirgends zu haben, und dabei ein emprunt forcé von 60 Millionen! Sie kriegen hier die Republik durch die Börse aufgedrängt. […]
Der Dronke war vor seiner Flucht durch Willich und Konsorten in den Bund aufgenommen worden. Ich hab' ihn hier einem neuen Examen unterworfen, ihm unsre Ansichten vorgetragen, und da er sich einverstanden erklärte, ihn bestätigt. Man hätte nichts andres tun können, selbst wenn mehr oder weniger Bedenken dagewesen wären. Indes ist der Kerl sehr bescheiden, sehr jung und scheint sehr zugänglich, so daß ich glaube, daß er mit einiger Aufsicht und einigem Studium gut werden wird. Er revozierte mir gegenüber alle seine früheren Schriften. Er wohnt leider bei Moses, der ihn einstweilen also bearbeiten wird, aber das hat bekanntlich nichts zu sagen. […]
Daß ihr den Bornst[edt] hinauswerft, ist sehr gut. Der Kerl hat sich so unzuverlässig bewiesen, daß man ihn wirklich beseitigen muß aus dem Bund.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 29.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Paris [Rue de Lille] an Friedrich Engels in Kaiserslautern¹, 7. Juni 1849</title>
        <content>[…] Es herrscht hier eine royalistische Reaktion, schamloser als unter Guizot, bloß vergleichbar mit der nach I815. Paris ist morne. Dazu die Cholera, die außerordentlich wütet. Trotzdem stand ein kolossaler Ausbruch des Revolutionskraters nie näher bevor als jetzt zu Paris. […]
Was die hiesigen pfälzisch-badischen Gesandten betrifft, so ist Blind, von einem wirklichen oder vermeintlichen Choleraanfall erschreckt, einige Stunden von Paris aufs Land gezogen. […]
Rüge ist hier gleich Null. Was macht Dronke?
Du mußt übrigens sehn, daß Du irgendwo Geld für mich auftreibst!</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 40.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Residenz der provisorischen Regierung der Pfalz.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Jenny Marx aus Paris an Caroline Schoeler in Köln, 14. Juli 1849</title>
        <content>[…] Meine Sehnsucht nach Paris war sehr groß, und so eilte ich denn auch mit meiner ganzen Bagage im Sturmschritt über Aachen und Brüssel hieher, wo wir am vorigen Sonnabend munter und wohlbehalten anlangten. Ich fand ein sehr hübsches, bequemes und gesund gelegenes Logis, worin wir uns schon ganz häuslich niedergelassen und kochlich eingerichtet haben.
Paris ist in diesem Augenblick im höchsten Grade glänzend und üppig. Aristocratie und Bourgeoisie wähnen sich sicher seit […] den neuen Siegen ihrer Partei. Alle versteckten Größen sammt Karossen und galonirten Dienern krochen […] aus ihren Höhlen, und so wogt es denn jetzt in den glänzenden Straßen von Pracht und Herrlichkeit aller Art. Das Paris ist eine blendende Stadt. Wie oft hab ich Dich schon zu mir gewünscht in diesen Tagen, wenn ich so bewundernd und staunend durch die volkbewegten Straßen ging.
Haben wir einmal recht festen Fuß hier gefaßt, dann mußt Du uns hier besuchen und auch einmal sehn wie schön es hier ist.
Bis zum 15. August bleiben wir hier in dieser Wohnung, die uns aber für die Dauer zu theuer ist. In Passy, einem sehr schönen ½ Stunde von Paris gelegenen Orte ist uns ein ganzes Häuschen mit Garten 6–10 Stuben, vollständig und elegant meublirt mit 4 Betten zu dem beispiellosen Preise von 11 Mark monatlich angeboten worden. Wäre es nicht zu entlegen, wir würden gleich hinaus wandern.
Wir schwanken nun noch ob wir unsre Sachen sollen kommen lassen oder nicht.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEGA², Abt. III, Bd. 3, S. 28.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Friedrich Engels aus Vevey an Jenny Marx in Paris, 25. Juli 1849</title>
        <content>[…] Jetzt aber beeile ich mich, Nachricht zu geben und um so schleuniger an Sie zu schreiben, als ich – irgendwo in Baden – gehört habe, Marx sei verhaftet in Paris. […] Da ich keine Bestätigung dieses Gerüchts von M[arx'] Verhaftung gehört, so hoffe ich immer noch, daß es falsch ist. Daß aber Dronke und Schapper sitzen, daran kann ich kaum zweifeln. Genug, wenn Marx noch frei ist, so schicken Sie ihm doch diesen Brief zu, mit der Bitte, mir gleich zu schreiben. Sollte er sich in Paris nicht sicher fühlen, so ist er hier im Waadtland vollständig sicher. Die Regierung selbst nennt sich rot und partisane de la révolution permanente. In Genf ist es ebenso. Dort ist Schily aus Trier, der im Mainzer Korps ein Kommando führte.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 57 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Paris an Friedrich Engels in Vevey¹, 1. August 1849</title>
        <content>[…] Meine ganze Familie ist hier; die Regierung hat mich nach Morbihan, den Pontinischen Sümpfen der Bretagne, ausweisen wollen. Bisher habe ich die Exekution verhindert. […]
Du hast jetzt die schönste Gelegenheit, eine Geschichte oder ein Pamphlet über die badisch-pfälzische Revolution zu schreiben. Ohne Deine Teilnahme an dem Krieg selbst hätten wir mit unsern Ansichten über diesen Ulk nicht hervortreten können. Du kannst dabei die Stellung der „N[euen] Rh [einischen] Z[eitung]“ zur demokratischen Partei überhaupt glänzend herausbeißen. […]
Lupus ist auch in der Schweiz, ich glaube in Bern. Weerth war gestern hier, er etabliert eine Agentur zu Liverpool. Der rote [Ferdinand] Wolff wohnt hier bei mir. Die finanziellen Verhältnisse sind natürlich sehr zerrüttet.
Freiligrath ist nach wie vor in Köln. Wäre meine Frau nicht in einem état par trop intéressant, so würde ich Paris gern, sobald es pekuniär möglich, verlassen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 41.</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Nach der Niederlage des badisch-pfälzischen Aufstands ging Engels am 12. Juli 1849 in die Schweiz.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Paris an Friedrich Engels in Vevey, 17. August 1849</title>
        <content>[…] Ungarn famos. Aber dies lausige Preußen? Qu'en dis-tu? Die blassen Kanaillen werden jetzt fett gefüttert in Sachsen, Baden, der Pfalz. Wenn sie den Östreichern eine Armee zur Hülfe schicken, geschieht es so, daß sie selbst in Böhmen bleiben und sich da auffüttern lassen. Aber das elende Preußen – ich fürchte nur, daß es zu feig ist – perdu, sobald es an der ungarischen Affäre, die jedenfalls in einen Guerre universelle aufgeht, sich beteiligt. […]
Roter Lupus hier im selben Hause mit mir; Dronke auch in Paris, mais c'est un tout petit homme de l'école de E. Meyen. Lupus ist zu Zürich.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 42.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Paris an Friedrich Engels in Lausanne, 23. August 1849</title>
        <content>Lieber Engels!
Ich bin nach dem Departement Morbihan verwiesen, den Pontinischen Sümpfen der Bretagne. Du begreifst, daß ich auf diesen verkleideten Mordversuch nicht eingehe. Ich verlasse also Frankreich.
Nach der Schweiz gibt man mir keinen Paß, ich muß also nach London, und zwar morgen. Die Schweiz wird ohnehin bald hermetisch verschlossen sein, und die Mäuse mit einem Schlag würden gefangen sein. […]
Du also mußt sofort nach London. Zudem erheischt es Deine Sicherheit. […]
Du hast keine Schwierigkeit, nach London zu kommen, […]. Sobald Du erklärst, nach England zu wollen, erhältst Du einen Zwangspaß bis London von der französischen Gesandtschaft.
Ich rechne positiv darauf. Du kannst nicht in der Schweiz bleiben. In London werden wir Geschäfte machen.
Meine Frau bleibt einstweilen hier.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 43.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 15. April 1869</title>
        <content>[…] Lafargue hat mir seine französische Übersetzung des „Kommunistischen Manifests“ geschickt, die wir durchsehn sollen. Ich schicke Dir heute per Post das Manuskript. Zunächst pressiert die Sache nicht. Ich wünsche keineswegs, daß Lafargue sich vorzeitig die Finger verbrennt. Soll die Sache aber früher oder später in Frankreich gedruckt werden, so wären einzelne Teile, wie der über den deutschen oder wahren Sozialismus, auf wenige Zeilen zu reduzieren, da sie dort kein Interesse bieten.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 178.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester [über Paris, wo Marx sich eine Woche inkognito aufgehalten hatte], 14. Juli 1869</title>
        <content>Dear Fred,
Vorigen Dienstagabend in Paris angekommen, Montag (12. Juli) wieder abgereist. Es ist mir gelungen, mich gänzlich inkognito zu halten; bei Landung zu Dieppe ging ich zuerst durch die Douanier und Polizei ohne Intervention ihrer Seite, während sonderbarerweise einige unschuldige Leute (u.a. ein Yankee mit sehr schwarzem Haar, den man für einen Italiener versah) nach Paß gefragt wurden, und die Herrn Franzosen hatten nach neustem Reglement ihre Namen zu geben. Ich habe […]  mich rein auf die family beschränkt, mit der ich Paris mehr oder minder durchflaniert habe. Die Seite, wo sie wohnen (Faubourg St. Germain etc.), ist nicht sehr verändert und nicht haussmanisiert. Nach wie vor enge und stinkige Straßen. Dagegen sieht es sehr verändert aus auf der andern Seite der Seine, wo der change bereits mit der Front des Louvre beginnt.
Die Frauenzimmer scheinen viel häßlicher geworden zu sein.
Die Hitze war unerträglich, namentlich auf der Eisenbahn.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 32, Brief 201.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Manchester, 6. September 1870</title>
        <content>Dear Fred,
Ich war eben „niedergesetzt“, um Dir zu schreiben, als [Auguste] Serraillier kömmt und mir anzeigt, daß er morgen London für Paris verläßt, jedoch um sich dort nur ein paar Tage aufzuhalten. Hauptzweck: Die Sachen mit der Internationale dort (Conseil Fédéral de Paris) zu arrangieren. Dies um so nötiger, als heute die ganze French Branch nach Paris aufbricht, um dort Dummheiten im Namen der Internationale zu machen. „Sie“ wollen die provisorische Regierung stürzen, commune de Paris etablieren, Pyat zum französischen Gesandten in London ernennen etc.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 22.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Edward Spencer Beesley in London, 12. Juni 1871</title>
        <content>[…] Eine Freundin von mir reist in drei oder vier Tagen nach Paris. Ich gebe ihr regelrechte Pässe für einige Mitglieder der Kommune mit, die sich noch verborgen in Paris aufhalten. […]
Hätte die Kommune auf meine Warnung gehört! – ich riet ihren Mitgliedern, die Nordseite der Anhöhen von Montmartre, die preußische Seite, zu befestigen, und sie hatten noch Zeit, dies zu tun; ich sagte ihnen im voraus, daß sie sonst in eine Mausefalle geraten würden; ich denunzierte ihnen Pyat, Grousset und Vésinier; ich verlangte von ihnen, sofort alle Papiere, die die Mitglieder der Nationalverteidigung kompromittierten, nach London zu schicken, um durch sie die Wildheit der Feinde der Kommune einigermaßen in Schach halten zu können – so wäre der Plan der Versailler zum Teile vereitelt worden.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Original in Englisch; MEW, Bd. 33, Brief 61 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Jenny Marx aus London an Peter Imandt in Dundee, ca. 13. Juni 1871</title>
        <content>[…] Sie ahnen nicht, lieber Herr Imandt, was wir in diesen Wochen durchgemacht haben, vor Jammer und Wut. Es bedurfte mehr als 20 Jahre, um so brave, tüchtige, heroische Männer heranzubilden, und nun sind sie fast alle dahin. Von einigen ist noch Hoffnung, die Besten sind gemordet, Varlin, Jaclard, Rigault, Tridon etc.etc., vor allen aber die wahren Heroen, die 8 Tage ohne Führer in Villette, Belleville und St. Antoine kämpften: Arbeiter und Arbeiterinnen!! etc.etc.
Die gemeinen Schreier von der Félix Pyat Sorte kommen wahrscheinlich davon. Andre sind noch versteckt, aber ich fürchte, die Bluthunde spüren sie noch aus.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 5 (Beilagen B).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Engels in Ramsgate, 8. September 1871</title>
        <content>[…] Letzten Montag verkündete „L'Avenir Libéral“ – journal bonapartiste, publié à Paris – meinen Tod.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 34.</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Friedrich Bolte in New York, 23. November 1871 </title>
        <content>[…] Die Internationale wurde gestiftet, um die wirkliche Organisation der Arbeiterklasse für den Kampf an die Stelle der sozialistischen oder halbsozialistischen Sekten zu setzen. […]
Und die Geschichte der Internationalen war ein fortwährender Kampf des Generalrats gegen die Sekten und Amateurversuche, die sich gegen die wirkliche Bewegung der Arbeiterklasse innerhalb der Internationalen selbst zu behaupten suchten. Dieser Kampf wurde in den Kongressen, aber viel mehr noch in den privaten Verhandlungen des Generalrats mit den einzelnen Sektionen geführt.
Da in Paris die Proudhonisten (Mutualisten) die Mitstifter der Assoziation waren, führten sie während der ersten Jahre natürlich das Ruder zu Paris. […]
In Deutschland – die Lassalleclique. Ich habe selbst während zwei Jahren mit dem berüchtigten [Johann Baptist von] Schweitzer korrespondiert, und ihm unwiderleglich nachgewiesen, daß Lassalles Organisation eine bloße Sektenorganisation ist und als solche der von der Internationalen angestrebten Organisation der wirklichen Arbeiterbewegung feindlich ist. […]
Ende 1868 trat der Russe Bakunin in die Internationale, mit dem Zweck, innerhalb derselben eine zweite Internationale, mit ihm als Chef, unter dem Namen der „Alliance de la Démocratie Socialiste“ zu bilden. […]
Sein Programm war ein rechts und links oberflächlich zusammengeraffter Mischmasch […]
Diese Kinderfabel fand Anklang (und hat noch gewissen Halt) in Italien und Spanien, wo die realen Bedingungen der Arbeiterbewegung noch wenig entwickelt sind, und unter einigen eitlen, ehrgeizigen, hohlen Doktrinären in der romanischen Schweiz und in Belgien.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 33, Brief 127 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Jenny Marx [Tochter] aus London an Ludwig u. Gertrud Kugelmann in Hannover, 21./22. Dezember 1871</title>
        <content>[…] Während der letzten drei Wochen bin ich von einem Vorort Londons zum anderen gelaufen […]. Der Zweck dieser Wege und Briefe ist, Geld zur Unterstützung der Flüchtlinge zu erhalten. Bis jetzt haben wir leider keinen Erfolg mit unsern Anstrengungen gehabt. Die schändlichen Verleumdungen der schamlosen Zeitungskrämer haben die Engländer sosehr gegen die Kommunarden voreingenommen, daß sie allgemein mit unverhülltem Abscheu angesehen werden. […]
Da die Flüchtlinge keine Arbeit finden können, könnt Ihr Euch vorstellen, in welche Not sie geraten. Ihre Leiden sind unbeschreiblich – sie sterben buchstäblich in den Straßen dieser großen Stadt – der Stadt, die das Prinzip chacun pour soi bis zu seiner höchsten Vervollkommnung entwickelt hat. Man darf sich nicht darüber wundern, daß auf die Engländer das namenlose Elend von Ausländern, für die sie keinerlei Sympathie haben, wenig Eindruck macht. Sie halten den Hungertod für etwas, das von ihrer glorreichen Verfassung nicht zu trennen ist, und betrachten die Freiheit zu verhungern als etwas, worauf sie stolz sind.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>Original in Englisch; MEW, Bd. 33, Brief 7 (Beilagen B).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus London an Wilhelm Bracke in Braunschweig, 23. September 1876</title>
        <content>Lieber Bracke,
Es befindet sich jetzt im Druck das französische Werk von [Prosper-Olivier] Lissagaray „Histoire de la Commune“ (500–600 Seiten) […]  Es wird dies die erste authentische Geschichte der Kommune sein. L[issagaray] hat nicht nur alle gedruckten Quellen benutzt, sondern besitzt allen andern unzugängliches Material, abgesehn davon, daß er großenteils Augenzeuge der von ihm geschilderten Ereignisse war. […]
Ich schlage Ihnen vor, den Verlag dieses für unsere Partei wichtigen und für das ganze lesende deutsche Publikum interessanten Werks zu übernehmen. Doch müßte Lissagaray – der als Flüchtling in London natürlich nicht auf Rosen gebettet ist – für das von ihm gewährte Recht der deutschen Herausgabe einen von Ihnen selbst zu bestimmenden Anteil am Profit erhalten.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 34, Brief 57 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug></slug>
    <name>Briefe Proudhon</name>
    <name_en>proudhon</name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Brüssel an Pierre-Joseph Proudhon in Paris, 5. Mai 1846</title>
        <content>Lieber Proudhon!
Seitdem ich Paris verlassen habe, nahm ich mir schon sehr oft vor, Ihnen zu schreiben; Umstände, die nicht von meinem Willen abhingen, haben mich jedoch bisher daran gehindert. Ich bitte Sie, mir zu glauben, daß Überbeschäftigung, mit einem Wohnungswechsel verbundene Scherereien etc. die einzigen Gründe meines Schweigens sind. […]
Und jetzt gleich in medias res. Zusammen mit meinen beiden Freunden, Friedrich Engels und Philippe Gigot (beide in Brüssel), habe ich mit den deutschen Kommunisten und Sozialisten eine fortlaufende Korrespondenz organisiert, […] das Hauptziel unserer Korrespondenz wird jedoch darin bestehen, die Verbindung der deutschen Sozialisten mit den französischen und englischen Sozialisten herzustellen, […] Unsere Verbindungen mit England sind bereits hergestellt; was Frankreich anbetrifft, so glauben wir alle, daß wir dort keinen besseren Korrespondenten finden können als Sie: Sie wissen, daß die Engländer und die Deutschen Sie bisher mehr zu würdigen gewußt haben als Ihre eigenen Landsleute.¹ […]
Antworten Sie uns bald, und glauben Sie an die aufrichtige Freundschaft ihres ganz ergebenen
Karl Marx

PS. Ich warne Sie hiermit vor Herrn Grün in Paris. Dieser Mensch ist nichts weiter als ein literarischer Hochstapler, eine Art Scharlatan, der mit modernen Ideen hausieren möchte. Er versucht, seine Unwissenheit hinter hochtrabenden und anmaßenden Redensarten zu verbergen, aber es ist ihm lediglich gelungen, sich durch seinen Galimathias lächerlich zu machen. Außerdem ist dieser Mensch gefährlich. Er mißbraucht die Bekanntschaften, die er dank seiner Frechheit mit namhaften Autoren geschlossen hat, um sich daraus ein Piedestal zu schaffen und sie dadurch in den Augen des deutschen Publikums zu kompromittieren.2

[Zusatz von Philippe Gigot]
Ich benutze mit Vergnügen die mir durch diesen Brief gebotene Gelegenheit, um Ihnen zu versichern, wie angenehm es mir ist, mit einem so ausgezeichneten Manne wie Sie in Verbindung zu treten. Mittlerweile verbleibe ich Ihr ganz ergebener
Philippe Gigot

[Zusatz von Friedrich Engels]
Was mich betrifft, so kann ich nur die Hoffnung hegen, daß Sie, Herr Proudhon, unserem Vorschlag, den wir Ihnen soeben unterbreitet haben, zustimmen sowie die Güte haben werden, uns Ihre Mitarbeit nicht zu versagen. Ich versichere Sie meiner tiefen Hochachtung, die mir Ihre Schriften eingeflößt haben, und verbleibe Ihr sehr ergebener
Friedrich Engels</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source> Original in Französisch; MEW, Bd. 27, Brief 28 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>In seinem Antwortschreiben vom 17.Mai 1846 lehnt Proudhon den Vorschlag ab, als Korrespondent für das kommunistische Korrespondenz-Komitee in Brüssel mitzuarbeiten, wobei er erklärte, er sei ein Gegner revolutionärer Kampfmethoden und des Kommunismus.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
  <lettergroup>
    <slug>arnold_ruge</slug>
    <name>Briefe Ruge</name>
    <name_en></name_en>
    <letters>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Trier an Arnold Ruge in Dresden, 10. Februar 1842</title>
        <content>Lieber Freund!
Ich bin so frei, Ihnen in beiliegender Kritik der Zensurinstruktion einen kleinen Beitrag für die „Deutschen Jahrbücher“ zu liefern.
Ist der Aufsatz passend für Ihr Blatt, so bitte ich, meinen Namen […] einstweilen nicht zu nennen und mir ferner die Nummern der „Deutschen Jahrbücher“, die meinen Aufsatz enthalten, sofort per Post zuzusenden; denn einstweilen in Trier bin ich von der literarischen Welt vollständig exkludiert. […]
Meine Adresse ist: An Dr. Marx zu Trier, abzugeben an Geh. Regierungsrat von Westphalen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 1 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Trier an Arnold Ruge in Dresden, 5. März 1842</title>
        <content>Lieber Freund!
[…] Bei der plötzlichen Wiedergeburt der sächsischen Zensur wird wohl von vornherein der Druck meiner „Abhandlung über christliche Kunst“, die als zweiter Teil der „Posaune [des jüngsten Gerichts über Hegel den Atheisten und Antichristen. Ein Ultimatum“, Bruno Bauer, 1841] erscheinen sollte, ganz unmöglich sein. […]
Mein künftiger Schwiegervater, Herr von Westphalen, lag […] drei Monate auf dem Sterbebette und ist vorgestern mit Tod abgegangen. Während dieser Zeit war es daher unmöglich, was Rechtes zu tun. […]
Bauer ist suspendiert, wie er soeben schreibt¹, par lit de justice.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source></source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Bruno Bauer wurde im März 1842 von der preußischen Regierung von der Bonner Universität abberufen,
wo er als Dozent der Theologie Vorlesungen gehalten hatte.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Trier an Arnold Ruge in Dresden, 20. März 1842</title>
        <content>[…] Ich hätte große Lust, das Gegenteil zu beweisen, nämlich daß Preußen Öffentlichkeit und Mündlichkeit nicht einführen darf, weil freie Gerichte und ein unfreier Staat sich nicht entsprechen. Ebenso müßte man Preußen eine große Eloge von wegen seiner Frömmigkeit halten, denn ein transzendenter Staat und eine positive Religion gehören zusammen wie ein Taschengott zu einem russischen Spitzbuben. […]
Also was die Sache betrifft, so habe ich gefunden, daß der Aufsatz „über christliche Kunst“, der jetzt umgewandelt ist in „über Religion und Kunst mit besondrer Beziehung auf christliche Kunst“, total zu reformieren ist, indem der Posaunenton, worin ich redlich erfüllt hatte: „Dein Wort ist meines Fußes Leuchte, und ein Licht auf meinem Wege. Du machst mich mit Deinem Gebot weiser, denn meine Feinde sind, denn Deine Zeugnisse sind meine Rede, und Er, der Herr wird aus Zion brüllen“ [Psalm 119, 105 u.98, sowie Armos, 1, 2], dieser Posaunenton samt der lästigen Gefangenschaft in Hegels Darstellung jetzt mit einer freieren, daher gründlicheren Darstellung zu verwechseln ist. In einigen Tagen muß ich nun auch nach Köln reisen, wo ich mein neues Domizil aufschlagen¹, da die Nähe der Bonner Professoren mir unerträglich ist. Wer will immer mit geistigen Stinktieren konversieren, mit Leuten, die nur lernen, um neue Bretter an allen Ecken der Welt zu finden!</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 3 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Zunächst erfolgte aber nur Umzug nach Bonn (April–Oktober 1842).</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Bonn an Arnold Ruge in Dresden, 27. April 1842</title>
        <content>[…] Den Aufsatz über religiöse Kunst erhalten Sie in einem Duodezauszug, da die Sache unter der Hand beinahe zu einem Buch herangewachsen ist […] Meinen Plan, in Köln zu residieren, habe ich aufgegeben, da das Leben mir dort zu geräuschvoll ist und man vor lauter guten Freunden nicht zur bessern Philosophie kömmt. […] Einstweilen wird also Bonn meine Stätte bleiben, und es wäre auch schade, wenn niemand hierbliebe, an dem die Heiligen ein Ärgernis nehmen. […]
Gestern kam der Hasse aus Greifswald an, an dem ich nie etwas andres als seine großen Landpfarrerstiefel bewundert habe. Er sprach auch ganz wie ein Landpfarrerstiefel, wußte von Gott und der Welt nichts, präpariert die Ausgabe eines mehrbändigen Buchs über den langweiligen Anselmus von Canterbury, woran er 10 Jahre gesessent, meint, die jetzige Kritik sei ein Moment, was überwunden werden müsse, spricht von der Religiosität als einem Produkt der Lebenserfahrung, worunter er wahrscheinlich seine gedeihliche Kinderzucht und seinen dicken Bauch versteht, denn dicke Bäuche machen allerlei Erfahrungen und, sagt Kant, wenn's nach hinten geht, wird's ein F., wenn nach oben, eine religiöse Inspiration.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 4 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Trier an Arnold Ruge in Dresden, 9. Juli 1842</title>
        <content>[…] Seit dem Monat April bis heute habe ich im ganzen vielleicht nur, aufs höchste, 4 Wochen, und diese nicht einmal ununterbrochen, arbeiten können. 6 Wochen mußte ich wegen eines neuen Todesfalls in Trier zubringen, die übrige Zeit war zerstückelt und verstimmt durch die allerwidrigsten Familienkontroversen. Meine Familie legte mir Schwierigkeiten in den Weg, die mich trotz ihres Wohlstandes momentan den drückendsten Verhältnissen aussetzten. Ich kann Sie unmöglich mit der Erzählung dieser Privatlumpereien belästigen; […]
Glauben Sie übrigens nicht, daß wir am Rhein in einem politischen Eldorado leben. Es gehört die konsequenteste Zähigkeit dazu, um eine Zeitung wie die „Rheinische“ durchzuschlagen. Mein zweiter Artikel über den Landtag, betreffend die kirchlichen Wirren, ist gestrichen. Ich habe darin nachgewiesen, wie die Verteidiger des Staats sich auf kirchlichen und die Verteidiger der Kirche sich auf staatlichen Standpunkt gestellt. Dieser Inzident ist der „Rheinischen“ um so unlieber, als die dummen kölnischen Katholiken in die Falle gelaufen und die Verteidigung des Erzbischofs Abonnenten gelockt hätte. […]
Der Rutenberg beschwert mein Gewissen. Ich habe ihn an die Redaktion der „Rheinischen“ gebracht, und er ist gänzlich impotent. Über kurz oder lang wird man ihm den Weg weisen.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 6 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Köln an Arnold Ruge in Dresden, 30. November 1842</title>
        <content>Lieber Freund!
Mein heutiger Brief soll sich auf „Wirren“ mit den „Freien“ beschränken. […] Ebensoviel, wie der Zensor, erlaubte ich mir selbst zu annullieren, indem Meyen und Konsorten weltumwälzungsschwangre und gedankenleere Sudeleien in saloppem Stil, mit etwas Atheismus und Kommunismus (den die Herren nie studiert haben) versetzt, haufenweise uns zusandten, bei Rutenbergs gänzlichem Mangel an Kritik, Selbständigkeit und Fähigkeit sich gewöhnt hatten, die „Rh[einische] Z[eitung]“ als ihr willenloses Organ zu betrachten, ich aber nicht weiter dies Wasserabschlagen in alter Weise gestatten zu dürfen glaubte. […]
Vor einigen Tagen erhielt ich einen Brief von dem kleinen Meyen, dessen Lieblingskategorie mit großem Recht das Sollen ist, worin man mich über mein Verhältnis 1. zu Ihnen und H[erwegh], 2. zu den „Freien“, 3. über das neue Redaktionsprinzip und die Stellung zur Regierung in Rede stellt. […] Ich erklärte, daß ich das Einschmuggeln kommunistischer und sozialistischer Dogmen, also einer neuen Weltanschauung, in beiläufigen Theaterkritiken etc. für unpassend, ja für unsittlich halte und eine ganz andere und gründlichere Besprechung des Kommunismus, wenn er einmal besprochen werden solle, verlange. […]
Gestern bekomme ich einen insolenten Brief von Meyen, der dies Schreiben noch nicht empfangen hatte und nun mich nach allen möglichen Dingen fragt: 1. ich solle mich erklären, wie ich's bei ihrem Zwist mit [Bruno] Bauer, wovon ich kein Wort weiß, halte; 2. warum ich das und das nicht durchgelassen; wird mir mit Konservatismus gedroht; 3. die Zeitung dürfe nicht temperieren, sondern müsse das Äußerste tun, d.h. ruhig der Polizei und Zensur weichen, statt in einem dem Publico unsichtbaren, aber nichtsdestoweniger hartnäckigen und pflichtmäßigen Kampf ihren Posten behaupten. […]
Aus allem dem leuchtet eine schreckliche Dosis Eitelkeit heraus […]. Dabei spreizte sich das Männchen wie ein Pfau, schlug sich beteuernd an die Brust, an den Degen, ließ was von „seiner“ Partei fallen, drohte mit Ungnade, deklamierte à la Marquis Posa, bloß etwas schlechter u.dgl.
[…] Es ist also wahrscheinlich, daß die „Freien“ sich auf einen Augenblick zurückziehen. Ich ersuche daher Sie dringend, sowohl selbst uns zu unterstützen mit Beiträgen, als auch Ihre Freunde dazu aufzufordern.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 9 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
        <footnotes>
          <footnote>Marx übersiedelte in der ersten Hälfte Oktober 1842 nach Köln und übernahm am 15.Oktober die Redaktion der „Rheinischen Zeitung“.</footnote>
        </footnotes>
        <footnotes_en>
        </footnotes_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Köln an Arnold Ruge in Dresden, 25. Januar 1843</title>
        <content>[…] Sie wissen wahrscheinlich schon, daß die „Rhein[ische] Zeit[ung]“ verboten, aufgehoben ist, eine Todeserklärung erhalten hat. Man hat ihren Termin bis zu Ende März gestellt.
[…] Als Motive werden angegeben:
1. die Lüge, daß wir keine Konzession hätten, als wenn in Preußen, wo kein Hund leben darf ohne seine Polizeimarke, die „Rh.Z.“ auch nur einen Tag ohne die offiziellen Lebensbedingungen hätte erscheinen können. […]
3. Der alte Larifari von schlechter Gesinnung, hohler Theorie, Dideldumdei etc. Mich hat nichts überrascht. Sie wissen, was ich gleich von der Zensurinstruktion hielt. Ich sehe hier nur eine Konsequenz, ich sehe in der Unterdrückung der „Rh.Z.“ einen Fortschritt des politischen Bewußtseins und resigniere daher. Außerdem war mir die Atmosphäre so schwül geworden. Es ist schlimm, Knechtsdienste selbst für die Freiheit zu verrichten und mit Nadeln, statt mit Kolben zu fechten. Ich bin der Heuchelei, der Dummheit, der rohen Autorität und unseres Schmiegens, Biegens, Rückendrehens und Wortklauberei müde gewesen. Also die Regierung hat mich wieder in Freiheit gesetzt.
Ich bin, wie ich Ihnen schon einmal geschrieben, mit meiner Familie zerfallen und habe, so lang meine Mutter lebt, kein Recht auf mein Vermögen. Ich bin ferner verlobt und kann und darf und will nicht aus Deutschland ohne meine Braut. Machte es sich also, daß ich etwa in Zürich mit Herwegh den „D[eutschen] B[oten]“ redigieren könnte, so wäre mir das lieb. In Deutschland kann ich nichts mehr beginnen. Man verfälscht sich hier selbst. Sollten Sie mir daher in dieser Angelegenheit Rat und Aufschlüsse geben wollen, so werde ich sehr dankbar sein.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 10 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
      <letter>
        <title>Karl Marx aus Köln an Arnold Ruge in Dresden, 13. März 1843</title>
        <content>[…] Was nun unsern Plan angeht, so will ich Ihnen vorläufig meine Überzeugung sagen.
[…] Bücher über 20 Bogen sind keine Schriften fürs Volk. Das Höchste, was man da wagen kann, sind Monatshefte.
Würden nun gar die „Deutschen Jahrbücher“ wieder gestattet, so brächten wir es zum allerhöchsten auf einen schwachen Abklatsch der selig Entschlafenen, und das genügt heutzutag nicht' mehr. Dagegen „Deutsch-Französische Jahrbücher“, das wäre ein Prinzip, ein Ereignis von Konsequenzen, ein Unternehmen, für das man sich enthusiasmieren kann. […]
Schließlich […] will ich Ihnen noch meinen Privatplan mitteilen. Sobald wir den Kontrakt abgeschlossen hätten, würde ich nach Kreuznach reisen und heiraten, einen Monat oder länger aber dort bei der Mutter meiner Braut wohnen, da wir doch jedenfalls, ehe wir ans Werk gehen, einige Arbeiten fertig haben müßten. […] Ich kann Ihnen ohne alle Romantik versichern, daß ich von Kopf bis zu Fuß und zwar allen Ernstes liebe. Ich bin schon über 7 Jahre verlobt, und meine Braut hat die härtesten, ihre Gesundheit fast untergrabenden Kämpfe für mich gekämpft, teils mit ihren pietistisch-aristokratischen Verwandten, denen „der Herr im Himmel“ und der „Herr in Berlin“ gleiche Kultusobjekte sind, teils mit meiner eigenen Familie, in der einige Pfaffen und andre Feinde von mir sich eingenistet haben. Ich und meine Braut haben daher mehr unnötige und angreifende Konflikte jahrelang durchgekämpft als manche andre, die dreimal älter sind und beständig von ihrer „Lebenserfahrung“ (Lieblingswort unseres Juste-milieu [Spitzname für Edgar Bauer]) sprechen. […]
Was die „R[heinische] Z[eitung]“ angeht, so würde ich unter keiner Bedingung bleiben, ich kann unmöglich unter preußischer Zensur schreiben oder in preußischer Luft leben.
Soeben kömmt der Vorsteher der hiesigen Israeliten zu mir und ersucht mich um eine Petition für die Juden an den Landtag, und ich will's tun. So widerlich mir der israelitische Glaube ist, so scheint mir Bauers Ansicht doch zu abstrakt. Es gilt soviel Löcher in den christlichen Staat zu stoßen als möglich und das Vernünftige, soviel an uns, einzuschmuggeln.</content>
        <title_en></title_en>
        <content_en></content_en>
        <source>MEW, Bd. 27, Brief 11 (an Dritte).</source>
        <source_en></source_en>
      </letter>
    </letters>
  </lettergroup>
</lettergroups>

<!-- <footnotes>
  <footnote></footnote>
</footnotes>
<footnotes_en>
</footnotes_en> -->
